const e=[{id:"1",question:`¿Quiénes deberán de informar a los usuarios de los servicios del sistema sanitario público, o vinculados a él, de
sus derechos y deberes?:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Los Poderes Públicos.",incorrect_answers:["Las Leyes.","La Ley General de Sanidad.","El Sistema Nacional de Salud."]},{id:"2",question:"De las siguientes afirmaciones, señalar cuál de ellas es falsa:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"El Estado tiene competencia exclusiva sobre la legislación en Sanidad.",incorrect_answers:["Los poderes públicos mantendrán un régimen público de Seguridad Social para todos los ciudadanos.",`El Estado tiene competencia exclusiva sobre la legislación básica y régimen económico de la Seguridad
Social.`,"El respeto a la Ley y a los derechos de los demás son fundamentos del orden político y de la paz social."]},{id:"3",question:"El catálogo de prestaciones del Sistema Nacional de Salud tiene por objeto:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`Garantizar las condiciones básicas y comunes para una atención integral, continuada y en el nivel adecuado
de atención.`,incorrect_answers:[`Garantizar la calidad de las prestaciones básicas y comunes para una atención integral, continuada y en el
nivel adecuado de atención.`,`Garantizar las condiciones básicas y comunes para una atención basada en los principios de igualdad,
equidad, notoriedad y relevancia en el nivel adecuado de atención.`,"Todas las respuestas son correctas."]},{id:"4",question:"¿Cuándo fue aprobada la Ley General de Sanidad?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Por la Ley 14/1986, de 25 de abril.",incorrect_answers:["Por la Ley 14/1989, de 12 de mayo.","Por la Ley 14/1986, de 12 de mayo.","Por la Ley 14/1989, de 25 de abril."]},{id:"5",question:"¿Quiénes, según la Ley General de Sanidad, serán titulares del derecho a la protección de la salud?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Todas las personas que tengan establecida su residencia en territorio nacional.",incorrect_answers:["Todos los españoles.","Todas las personas que tengan establecida su residencia en la península.","Todas las personas que tengan establecida su residencia en España."]},{id:"6",question:`¿Cuál es, según la Ley General de Sanidad, la pieza básica de los Servicios de Salud de las Comunidades
Autónomas?:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Las Áreas de Salud.",incorrect_answers:["Las Zonas Básicas de Salud.","Las Zonas y Áreas Básicas de Salud.","Las Gerencias de los Servicios de Salud."]},{id:"7",question:`En toda actuación en el ámbito de la salud de un paciente se necesita el consentimiento libre y voluntario del
afectado. Este consentimiento se prestará por escrito en el siguiente caso:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"En los tres casos anteriores es preciso la autorización escrita.",incorrect_answers:["Intervención quirúrgica.","Procedimientos terapéuticos invasores.","Procedimientos diagnósticos invasores."]},{id:"8",question:`¿Quién regulará el procedimiento adecuado para que, llegado el caso, se garantice el cumplimiento de las
instrucciones previas de cada persona?:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Cada Servicio de Salud.",incorrect_answers:["El Sistema Nacional de Salud.","La Ley General de Sanidad.","El Ministerio de Sanidad y Consumo."]},{id:"9",question:"¿Qué se entiende por el documento de instrucciones previas?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"La voluntad anticipada del enfermo con objeto de que se cumpla llegado la situación prevista.",incorrect_answers:["Las instrucciones que el médico deja escritas sobre el tratamiento a seguir por parte del enfermo.","El documento en el que se establecen los protocolos a seguir durante la asistencia del enfermo.","Todas las anteriores respuestas son correctas."]},{id:"10",question:"La Ley de Ordenación de las profesiones Sanitaria es la:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Ley 44/2003, de 21 de noviembre.",incorrect_answers:["Ley 11/1994, de 26 de junio.","Ley 8/2003, de 26 de julio.","Ninguna es correcta."]},{id:"11",question:`Las disposiciones de la Ley 44/2003, de 21 de noviembre, de ordenación de las profesiones sanitarias son
aplicables:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Tanto si la profesión se ejerce en los servicios sanitarios públicos como en el ámbito de la sanidad privada.",incorrect_answers:[`Solamente a las profesiones que tengan que ver con el ámbito público de cualquiera de las profesiones
sanitarias.`,"En todo el territorio Nacional.","Sólo si la profesión se ejerce en el ámbito de la sanidad privada."]},{id:"12",question:`De conformidad con la Ley de Ordenación de las profesiones Sanitaria, la formación especializada en ciencias de
la Salud:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Es una formación reglada y de carácter oficial.",incorrect_answers:["Es una formación reglada y de carácter no oficial.","Es una formación reglamentada y de carácter no oficial.","Es una formación reglamentada y de carácter oficial."]},{id:"13",question:`De conformidad con la Ley de Ordenación de las profesiones Sanitaria, ¿Cada cuánto tiempo los centros
sanitarios revisarán que los profesionales sanitarios de su plantilla cumplen los requisitos necesarios para ejercer
la profesión?`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Cada tres años como mínimo.",incorrect_answers:["Cada año como mínimo.","Cada cuatro años como mínimo.","Cada diez años como mínimo."]},{id:"14",question:`De conformidad con la Ley de Ordenación de las profesiones Sanitaria, ¿Quiénes promoverán las actividades de
investigación y docencia en todos los centros Sanitarios, como elemento esencial para el progreso del sistema
sanitario y de sus profesionales?`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Las Administraciones sanitarias, en coordinación con las Administraciones educativas.",incorrect_answers:["Las Administraciones educativas, en coordinación con las Administraciones sanitarias.","Las Administraciones públicas, en coordinación con las Administraciones educativas.","Las Administraciones sanitarias, en coordinación con las Administraciones públicas."]},{id:"15",question:"Señale la respuesta incorrecta de acuerdo con la Ley 44/2003 de ordenación de las profesiones sanitarias:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`Los profesionales sanitarios que ejerzan en el ámbito de la asistencia sanitaria privada, así como las
personas jurídicas o entidades de titularidad privada que presten cualquier clase de servicios sanitarios, no
vienen obligados a suscribir el oportuno seguro de responsabilidad, un aval u otra garantía financiera que
cubra las indemnizaciones que se puedan derivar de un eventual daño a las personas causado con ocasión
de la prestación de tal asistencia o servicios.`,incorrect_answers:[`En el ámbito de la sanidad privada, los profesionales sanitarios podrán ejercer su actividad por cuenta propia
o ajena.`,`En cada centro sanitario o, en su caso, unidades docentes, acreditado para la formación de especialistas
existirá una comisión de docencia cuya misión será la de organizar la formación, supervisar su aplicación
práctica y controlar el cumplimiento de los objetivos que se especifican en los programas.`,`El acceso a la formación sanitaria especializada se efectuará a través de una convocatoria anual de carácter
nacional.`]},{id:"16",question:"De acuerdo con la Ley 44/2003 de ordenación de las profesiones sanitaria, son funciones de los farmacéuticos:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Las actividades dirigidas a la producción, conservación y dispensación de los medicamentos.",incorrect_answers:["Las funciones relativas a la promoción de la salud buco-dental.","El control de la higiene y de la tecnología en la producción y elaboración de alimentos de origen animal.",`La indicación y realización de las actividades dirigidas a la promoción y mantenimiento de la salud, a la
prevención de las enfermedades y al diagnóstico, tratamiento, terapéutica y rehabilitación de los pacientes.`]},{id:"17",question:"De acuerdo con el art. 33 de la Ley 44/2003 de ordenación de las profesiones sanitaria, la formación continua:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`Es el proceso de enseñanza y aprendizaje activo y permanente al que tienen derecho y obligación los
profesionales sanitarios, que se inicia al finalizar los estudios de pregrado o de especialización.`,incorrect_answers:["La Ley 44/2003 no contiene referencia alguna a la formación continuada de profesionales sanitarios.",`Cualquier proceso de enseñanza y aprendizaje en el que intervenga un profesional sanitario, se determinara
formación continuada.`,"Es el proceso de enseñanza y aprendizaje al que tienen derecho y obligación los profesionales sanitarios."]},{id:"18",question:`De acuerdo con el artículo 2 de la Ley 44/2003 de ordenación de las profesiones sanitaria, ¿Cuál de las
siguientes profesiones no tiene el carácter de profesión sanitaria titulada?`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Quiromasajista.",incorrect_answers:["Fisioterapeuta.","Enfermera.","Logopeda."]},{id:"19",question:"El Reglamento (UE)2016/679 NO se aplicará:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Entre otros, en ninguno de los supuestos que se indica.",incorrect_answers:["A las actividades no comprendidas en el ámbito de aplicación del Derecho de la Unión.","A la actividad de las autoridades con fines de protección de delitos.",`Al tratamiento de datos por una persona física en el ejercicio de actividades exclusivamente personales o
domésticas.`]},{id:"20",question:'¿Cuál es la duración del deber de mantener el "Secreto Profesional"?',group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Permanente.",incorrect_answers:["1 año.","No se establece límite en la legislación.","5 años."]},{id:"21",question:"¿A partir de qué edad una persona podrá consentir por sí misma el tratamiento de sus datos personales?",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"14 años.",incorrect_answers:["18 años.","21 años.","16 años."]},{id:"22",question:`La Presidencia de la Agencia Española de Protección de Datos estará asesorada por un Consejo Consultivo
compuesto, entre otros, por:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Todos los anteriores representantes están incluidos en el Consejo Consultivo.",incorrect_answers:["Un Diputado, propuesto por el Congreso de los Diputados.","Un representante designado por el Consejo General del Poder Judicial.",`Un representante de las organizaciones que agrupan a los Consejos Generales, Superiores y Colegios
Profesionales de ámbito estatal de las diferentes profesiones colegiadas, propuesto por el Ministro de
Justicia.`]},{id:"23",question:"El profesional sanitario puede romper el secreto profesional:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Ante requerimiento judicial.",incorrect_answers:["Nunca y bajo ninguna circunstancia.","Cuando la situación clínica de un paciente pueda afectar a su compañero de habitación.","En cuanto se presente la ocasión."]},{id:"24",question:`En cuanto al consentimiento, se subraya la necesidad de que, en los supuestos que sean necesarios, este
consentimiento se entienda como una manifestación de voluntad prestada de forma:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Libre, específica, informada, inequívoca y en una declaración o una clara acción afirmativa.",incorrect_answers:["Libre, específica, informada y en una declaración sin lugar a dudas.","Libre, concreta, informada, inequívoca y en una declaración o una clara acción negativa.","Libre, específica, concreta, inequívoca y en una declaración o una clara afirmación afirmativa."]},{id:"25",question:'Se entenderá por "toda información sobre una persona física identificada o identificable":',group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Datos personales.",incorrect_answers:["Tratamiento.","Elaboración de perfiles.","Limitación del tratamiento."]},{id:"26",question:"Los datos personales deben ser:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Todas las afirmaciones anteriores son correctas.",incorrect_answers:["Tratados de manera lícita, leal y transparente en relación con el interesado.",`Recogidos con fines determinados, explícitos y legítimos, y no serán tratados ulteriormente de manera
incompatible con dichos fines.`,`Tratados de tal manera que se garantice una seguridad adecuada de los datos personales, incluida la
protección contra el tratamiento no autorizado o ilícito y contra su pérdida, destrucción o daño accidental,
mediante la aplicación de medidas técnicas u organizativas apropiadas.`]},{id:"27",question:"Situaciones en las que se puede romper el secreto profesional:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Si obtenemos la autorización expresa del paciente, mejor por escrito.",incorrect_answers:["Cuando el paciente presente una enfermedad infecciosa.","Cuando el paciente se encuentre en situación terminal.","Si el médico nos da autorización, como parte del equipo que trata al paciente en cuestión."]},{id:"28",question:"En el art. 43 de la Constitución Española se dispone:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`Compete a los poderes públicos organizar y tutelar la salud pública a través de medidas preventivas y de las
prestaciones y servicios necesarios.`,incorrect_answers:[`Los poderes públicos mantendrán un régimen público de Seguridad Social para todos los ciudadanos, que
garantice la asistencia y prestaciones sociales suficientes ante situaciones de necesidad, especialmente en
caso de desempleo. La asistencia y prestaciones complementarias serán libres.`,"Los poderes públicos aseguran la protección social, económica y jurídica de la familia.","Se reconoce el derecho a la propiedad privada y a la herencia."]},{id:"29",question:"¿En qué artículo de la Constitución Española se reconoce el derecho a la protección de la salud?",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Artículo 43 de la CE.",incorrect_answers:["Artículo 40 de la CE.","Artículo 14 de la CE.","Artículo 10 de la CE."]},{id:"30",question:'El Titulo I de la Constitución Española "De los derechos y deberes fundamentales" comprende los artículos:',group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Artículo 10 al 55.",incorrect_answers:["Artículo 11 al 55.","Artículo 15 al 29.","Artículo 1 al 9."]},{id:"31",question:"La Constitución Española de 1978 consta de:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"169 artículos, y se estructura en un Preámbulo, un Título Preliminar y 10 Títulos.",incorrect_answers:["168 artículos, y se estructura en un Preámbulo, un Título Preliminar y 10 Capítulos.","170 artículos, y se estructura en un Preámbulo, un Título Preliminar y 10 Capítulos.","169 artículos, y se estructura en un Título Preliminar y 10 Capítulos."]},{id:"32",question:"El Capítulo 4 Título I de la Constitución Española consta de:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Cuatro artículos.",incorrect_answers:["Un único artículo.","Tres artículos.","Dos artículos."]},{id:"33",question:"Señale cuál de los siguientes derechos no goza de las garantías que otorga el artículo 53.2 CE:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"El derecho a la protección de la salud.",incorrect_answers:["La libertad ideológica, religiosa y de culto.","La libertad de cátedra.","El derecho de asociación."]},{id:"34",question:`¿Quiénes deberán de informar a los usuarios de los servicios del sistema sanitario público, o vinculados a él, de
sus derechos y deberes? Seleccione una:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Los Poderes Públicos.",incorrect_answers:["Las Leyes.","La Ley General de Sanidad.","El Sistema Nacional de Salud."]},{id:"35",question:"El Título I de la Constitución, en su Capítulo II, contiene:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`Dos Secciones, respectivamente tituladas "De los derechos fundamentales y de las libertades públicas" y
"De los derechos y deberes de los ciudadanos".`,incorrect_answers:[`Dos Secciones, respectivamente tituladas "De los españoles y los extranjeros" y "De los derechos y deberes
de los ciudadanos".`,`Tres Secciones, respectivamente tituladas "De los españoles y los extranjeros", "De los derechos y
libertades" y "De los deberes de los ciudadanos".`,"Un solo artículo, que proclama la igualdad de todos ante la ley."]},{id:"36",question:`Entre los derechos fundamentales proclamados en la Sección 1ª Capítulo 2º Título 1º de la Constitución se
incluyen:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"El derecho a la tutela judicial efectiva, el derecho a sindicarse libremente y el derecho de petición.",incorrect_answers:["El derecho a la igualdad, el derecho al trabajo y el derecho a la libertad.",`El derecho a contraer matrimonio con plena igualdad jurídica, el derecho a sindicarse libremente y el
derecho a la educación.`,"El derecho a la educación, el derecho a sindicarse libremente y el derecho al trabajo."]},{id:"37",question:`De conformidad con el artículo 50 de la Ley Orgánica 1/2018, de 5 de noviembre, de reforma del Estatuto de
Autonomía de Canarias, corresponde al Gobierno de Canarias, (señale la afirmación falsa):`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`Las funciones ejecutivas administrativas y legislativas, de conformidad con lo que establece el presente
Estatuto y las leyes.`,incorrect_answers:["La dirección política de la Comunidad Autónoma de Canarias y de su Administración.",`La planificación de la política económica de la Comunidad Autónoma de Canarias y su coordinación con las
políticas insulares, teniendo en cuenta las necesidades de cada isla y el interés general.`,`La interposición de recursos de inconstitucionalidad y cuantas facultades le atribuya la Ley Orgánica del
Tribunal Constitucional.`]},{id:"38",question:`De acuerdo con la Ley Orgánica 1/2018, de 5 de noviembre, de reforma del Estatuto de Autonomía de Canarias,
una ley del Parlamento de Canarias, a iniciativa de sus miembros regulará el régimen electoral, aprobada por la
mayoría de:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Tres quintos.",incorrect_answers:["Dos tercios.","Absoluta.","Simple."]},{id:"39",question:"Señale la proposición correcta:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`La reforma de los Estatutos de Autonomía exige en todo caso su aprobación por las Cortes Generales
mediante Ley Orgánica.`,incorrect_answers:["Los Estatutos de Autonomía no pueden ser modificados sino con autorización del Senado.",`La reforma de los Estatutos de Autonomía requiere la aprobación del Gobierno Central del proyecto de
reforma.`,`La reforma de los Estatutos de Autonomía está sujeta a los mismos procedimientos que la revisión
constitucional.`]},{id:"40",question:"El Estatuto de Autónoma de Canarias dedica a los derechos, deberes y principios rectores:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"El Título I.",incorrect_answers:["El Título V.","El Título III.","El Titulo IV."]},{id:"41",question:"El Estatuto de Autonomía de Canarias consta de:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`202 artículos, 1 Preámbulo, 8 Títulos, 6 Disposiciones Adicionales, 2 Transitorias, 1 derogatoria y 1
disposición final.`,incorrect_answers:["202 artículos, 8 Títulos, 6 Disposiciones Adicionales, 2 Transitorias y 1 disposición final.","202 artículos, 1 Preámbulo, 8 Títulos, 6 Disposiciones Adicionales, 2 Transitorias y 1 disposición final.","200 artículos, 1 Preámbulo, 8 Títulos, 6 Disposiciones Adicionales, 2 Transitorias y 1 disposición final."]},{id:"42",question:"El Estatuto de Autonomía de Canarias entró en vigor:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"El mismo día de su publicación en el Boletín Oficial del Estado.",incorrect_answers:["Al día siguiente de su publicación en el Boletín Oficial del Estado.","Al día siguiente de su publicación en el Boletín Oficial de Canarias.","El mismo día de su publicación en el Boletín Oficial de Canarias."]},{id:"43",question:"Señale la incorrecta:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Los diputados estarán sujetos a mandato imperativo.",incorrect_answers:["El número de diputados no será inferior a cincuenta ni superior a setenta y cinco.",`Los miembros del Parlamento serán inviolables por los votos y opiniones que emitan en el ejercicio de su
cargo.`,"El Parlamento funcionará en pleno y en comisiones."]},{id:"44",question:"¿En qué artículo del Estatuto de Autonomía de Canarias se recogen los derechos en el ámbito de la salud?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Artículo 19.",incorrect_answers:["Artículo 16.","Artículo 37.","Artículo 43."]},{id:"45",question:"Señale la respuesta incorrecta:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Los derechos reconocidos en el presente Estatuto no se podrán extender a otras personas.",incorrect_answers:[`Los poderes públicos canarios reconocerán, de acuerdo con la ley, el derecho de las personas a su
identidad de género y garantizarán la no discriminación por este motivo o por su orientación sexual.`,`Los poderes públicos canarios garantizarán la igualdad efectiva entre mujeres y hombres en el ámbito
público y privado, y velarán por la conciliación de la vida familiar y profesional.`,"El Parlamento de Canarias tiene su sede en la ciudad de Santa Cruz de Tenerife."]},{id:"46",question:"El Título III de la Ley General de Sanidad trata de:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"De la estructura del sistema sanitario público.",incorrect_answers:["Del Sistema Nacional de Salud.","De las competencias de las Administraciones Públicas.","De las competencias de las Comunidades Autónomas."]},{id:"47",question:"¿Qué es el Sistema Nacional de Salud?",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`El conjunto de los Servicios de Salud de la administración del Estado y de los Servicios de Salud de las
Comunidades Autónoma.`,incorrect_answers:["El conjunto de los Sistemas de Salud de las Comunidades Autónomas.","El conjunto de los Servicios de Salud de las Administraciones Autonómicas.",`El conjunto de los Sistemas de Salud de la administración del Estado y de los Sistemas de Salud de las
Comunidades Autónomas.`]},{id:"48",question:"La Ley General de Sanidad tiene como objeto genérico:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`La regulación general de todas las acciones que permitan hacer efectivo el derecho a la protección de la
salud.`,incorrect_answers:["El ejercicio libre de las profesiones sanitarias y el de las entidades sanitarias.","El apoyo científico-técnico a las CC.AA.",`Las actuaciones sanitarias del sistema de salud, la salud mental, la salud laboral, la intervención pública en
relación con la salud individual y colectiva.`]},{id:"49",question:`Según la Ley General de Sanidad, ¿Cuántos de Servicios de Salud se constituirán dentro de una Comunidad
Autónoma?`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Se constituirá un solo Servicio de Salud.",incorrect_answers:["Tantos como provincias integren a la Comunidad Autónoma.","Tantos como establezca el Estatuto de Autonomía de la respectiva Comunidad Autónoma.","La Ley General de Sanidad no establece nada al respecto."]},{id:"50",question:"El carácter público, la universidad y gratuidad del Sistema Nacional de la Salud quedó establecido en:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"La Ley 14/1986, de 25 de abril, General de Sanidad.",incorrect_answers:["La Constitución Española.",`El Texto Refundido de la Ley General de la Seguridad Social, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1994,
de 20 de junio.`,"La Ley 55/2003, de 16 de diciembre, del Estatuto Marco del Personal Estatutario de los Servicios de Salud."]},{id:"51",question:`¿Quién garantizará el tiempo máximo de acceso a las prestaciones del Sistema Nacional de Salud según la Ley
General de Sanidad?`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"El Consejo Interterritorial.",incorrect_answers:["Los Poderes Públicos.","El Ministerio de Sanidad y Consumo.","Los Servicios de Salud de las distintas Comunidades Autónomas."]},{id:"52",question:`La Ley General de Sanidad establece en su artículo 3 que los medios y actuaciones del sistema sanitario estarán
vinculados prioritariamente a:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"A la promoción de la salud y a la prevención de enfermedades.",incorrect_answers:["A la promoción de la salud y de la sanidad.","A la promoción del bienestar social.","A la tutela de las garantías sanitarias y de la prevención de enfermedades."]},{id:"53",question:"Señale la respuesta incorrecta:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`Es una infracción sanitaria leve: el incumplimiento reiterado de los requerimientos específicos que formulen
las autoridades sanitarias.`,incorrect_answers:[`En los supuestos en que las infracciones pudieran ser constitutivas de delito, la Administración pasará el
tanto de culpa a la jurisdicción competente y se abstendrá de seguir el procedimiento sancionador mientras
la autoridad judicial no dicte sentencia firme.`,`En ningún caso se impondrá una doble sanción por los mismos hechos y en función de los mismos intereses
públicos protegidos, si bien deberán exigirse las demás responsabilidades que se deduzcan de otros hechos
o infracciones concurrentes.`,`Es una infracción muy grave: la negativa absoluta a facilitar información o prestar colaboración a los
servicios de control e inspección.`]},{id:"54",question:`¿Cuál es, según la Ley General de Sanidad, la pieza básica de los Servicios de Salud de las Comunidades
Autónomas? Seleccione una:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Las Áreas de Salud.",incorrect_answers:["Las Zonas Básicas de Salud.","Las Zonas y Áreas Básicas de Salud.","Las Gerencias de los Servicios de Salud."]},{id:"55",question:`El conjunto de las actividades, de los servicios y de las prestaciones desarrolladas por organizaciones y personas
públicas o privadas en el territorio de Canarias, que funciona de manera cooperativa y ordenada, conforme al
Plan de Salud de Canarias, para proteger y promover la salud, prevenir la enfermedad y asegurar la asistencia
sanitaria en todos los casos de pérdida de salud, es el:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Sistema Canario de la Salud.",incorrect_answers:["Servicio Canario de la Salud.","Sistema Nacional de la Salud.","Servicio Nacional de Salud."]},{id:"56",question:`Las funciones del Sistema Canario de la Salud se recogen en la Ley de Ordenación Sanitaria de Canarias, en el
artículo:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"3.",incorrect_answers:["2.","4.","5."]},{id:"57",question:"La igualdad en el acceso a los servicios y las prestaciones es:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Un principio del Sistema Canario de la Salud.",incorrect_answers:["Una función del Sistema Canario de la Salud.","El fin del Sistema Canario de la Salud.","Ninguna de las anteriores es correcta."]},{id:"58",question:"Según la Ley de Ordenación Sanitaria de Canarias, el Servicio Canario de la Salud es:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Un organismo autónomo de carácter administrativo con persona jurídica propia.",incorrect_answers:[`Un organismo autónomo de carácter sanitario cuya personalidad jurídica se corresponde con la Ley de la
Consejería de Sanidad.`,"Un organismo autónomo de carácter asistencial exclusivamente.","Un organismo autónomo de carácter sanitario y administrativo sin personalidad jurídica propia."]},{id:"59",question:"Señale la respuesta correcta:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Todas son correctas.",incorrect_answers:[`Los órganos de gobierno y participación de la Zona Básica de Salud son los siguientes: a) Órgano de
gobierno y administración: El Director de la Zona Básica de Salud; b) Órgano de participación: El Consejo de
la Salud.`,`Los órganos centrales de dirección y administración del Servicio Canario de la Salud son a) Órganos
colegiados: El consejo de Dirección; b) Unipersonal: el director y los directores generales.`,`Los órganos de gobierno de las Áreas de Salud son los siguientes: a) Órganos colegiados: El consejo de
Dirección del Área; b) Unipersonal: el director del Área.`]},{id:"60",question:`De conformidad con la Ley de Ordenación Sanitaria de Canarias los órganos centrales de dirección y
administración del Servicio Canario de la Salud son:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"El Servicio Canario de la Salud se organiza territorialmente en demarcaciones denominadas Áreas de Salud.",incorrect_answers:[`Se crea el Sistema Canario de la Salud como un organismo autónomo de carácter administrativo, dotado de
personalidad jurídica propia y plena capacidad de obrar para el cumplimiento de sus fines.`,`El Servicio Canario de la Salud se organiza territorialmente en demarcaciones denominadas Zonas básicas
de Salud.`,`El nombramiento y cese del Director del Servicio Canario de la Salud le corresponde al consejero de
competente en materia de sanidad.`]},{id:"61",question:"La Ley de Ordenación Sanitaria de Canarias es la:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Ley 11/1994, de 26 de julio.",incorrect_answers:["Ley 11/1994, de 26 de junio.","Ley 8/1994, de 26 de julio","Ninguna de las anteriores es correcta."]},{id:"62",question:`De acuerdo con los dispuesto en la Ley de Ordenación Sanitaria de Canarias, ¿Cuál de los siguientes no es un
derecho de los ciudadanos?`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"A que se les extienda certificación acreditativa de su estado de salud, cuando así lo considere el ciudadano.",incorrect_answers:["A la libre elección de médico y centro o establecimiento sanitario.","A una segunda opinión.","A programas y actuaciones especiales y preferentes."]},{id:"63",question:"La Ordenación Sanitaria de Canarias establece en su título preliminar que su objeto es:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"El establecimiento y la ordenación del sistema canario de la salud.",incorrect_answers:[`Garantizar la movilidad, en términos de igualdad efectiva, del personal estatutario en el conjunto del Sistema
Nacional de Salud.`,`Regular los aspectos básicos de las profesiones sanitarias tituladas en lo que se refiere a su ejercicio por
cuenta propia o ajena.`,`Establecer el marco legal para las acciones de coordinación y cooperación de las Administraciones públicas
sanitarias.`]},{id:"64",question:"Las actividades y funciones de sanidad exterior se regularán:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Por Real Decreto.",incorrect_answers:["Por ley.","Por Decreto.","Por Orden."]},{id:"65",question:`Corresponde al Estado el ejercicio de las competencias en materia de evaluación, registro, autorización,
vigilancia y control de medicamentos de uso humano y veterinario y de productos sanitarios:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Con carácter exclusivo.",incorrect_answers:["En colaboración con las Comunidades Autónomas.","En colaboración con los países firmantes del Convenio relacionado con estas competencias.","En colaboración con las Corporaciones Locales."]},{id:"66",question:`¿A quién corresponde el Control sanitario de los cementerios y policía sanitaria mortuoria, sin perjuicio de las
competencias de las demás Administraciones Públicas?`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Los ayuntamientos.",incorrect_answers:["Las Comunidades Autónomas.","El Estado.","Ninguna es correcta."]},{id:"67",question:"Las funciones en materia de sanidad exterior del Ministerio de Sanidad y Consumo, se establecieron mediante:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Real Decreto.",incorrect_answers:["Ley.","Decreto.","Orden."]},{id:"68",question:"Señale la respuesta correcta en relación con las competencias de las Corporaciones Locales:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Las Corporaciones Locales participarán en los órganos de dirección de las Áreas de Salud.",incorrect_answers:[`Son competencia exclusiva de las Corporaciones Locales la sanidad exterior y las relaciones y acuerdos
sanitarios internacionales.`,`Los ayuntamientos no tienen competencia alguna en materia de control sanitario de los cementerios y
policía sanitaria mortuoria.`,"Las Corporaciones Locales no participarán en los órganos de dirección de las Áreas de Salud."]},{id:"69",question:"¿En qué Ley se fijan las competencias de las Administraciones Públicas en sanidad?",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Ley 14/1986, de 25 de abril.",incorrect_answers:["La Ley 55/2003, de 16 de diciembre.","Ley 11/1994, de 26 de julio.","Ley 53/1984, de 26 de diciembre."]},{id:"70",question:`¿Qué título de la Ley 14/1986, de 25 de abril, General de Sanidad, se dedica a las competencias de las
administraciones públicas?`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Título II.",incorrect_answers:["Título I.","Título Preliminar.","Título III."]},{id:"71",question:"Las Comunidades Autónomas, ¿Qué competencias ejercen?",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Todas son correctas.",incorrect_answers:["Las asumidas en sus Estatutos.","Las transferidas por el Estado.","Las delegadas por el Estado."]},{id:"72",question:"¿Qué artículo de la Constitución Española fija la competencia exclusiva del Estado en materia de sanidad?",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Art. 149.",incorrect_answers:["Art. 147.","Art. 159.","Art. 148."]},{id:"73",question:"¿Cuál es el principal objetivo de la Ley Orgánica 3/2007 para la igualdad efectiva de mujeres y hombres?",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`Alcanzar la igualdad de trato y oportunidades entre mujeres y hombres, eliminando cualquier forma de
discriminación hacia las mujeres en todos los ámbitos de la vida.`,incorrect_answers:["Garantizar que las mujeres tengan más derechos que los hombres.","Fomentar la discriminación positiva a favor de las mujeres en el ámbito laboral.","Limitar los derechos de los hombres para equilibrar la igualdad."]},{id:"74",question:`¿A quién debe estar dirigido el Plan Estatal de Sensibilización y Prevención de la Violencia de Género con
carácter permanente, conforme a la ley Orgánica 1/2004, de Medidas de Protección Integral contra la Violencia
de Género?`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Debe estar dirigido tanto a hombres como a mujeres.",incorrect_answers:["Debe estar dirigido a mujeres.","Debe estar dirigido tanto a las mujeres como a sus hijas e hijos.","Debe estar dirigido a las personas."]},{id:"75",question:`¿Por qué órgano debe estar controlado el Plan Estatal de Sensibilización y Prevención de la Violencia de Género
con carácter permanente, conforme a la ley Orgánica 1/2004, de Medidas de Protección Integral contra la
Violencia de Género?`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Por una Comisión de amplia participación.",incorrect_answers:["Por un Comité de expertas.","Por una Comisión de diez personas.","Por una Comisión de mujeres."]},{id:"76",question:`¿Qué servicios se deben reforzar hasta la consecución de los mínimos exigidos por los objetivos de la ley
Orgánica 1/2004, de Medidas de Protección Integral contra la Violencia de Género?`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`Se deben reforzar los servicios sociales de información, de atención, de emergencia, de apoyo y de
recuperación integral.`,incorrect_answers:[`Se deben reforzar los centros sanitarios, de atención ciudadana, de emergencia policial, de apoyo y de
recuperación integral de la mujer.`,`Se deben reforzar los servicios comunitarios, de atención telefónica, de emergencia sanitaria, de apoyo
emocional y de recuperación integral.`,`Se deben reforzar los servicios sociales autonómicos, de atención, de emergencia, de apoyo y de
recuperación integral.`]},{id:"77",question:`En relación con la formación de profesionales que intervienen en situaciones de violencia de género, ¿cuál es
uno de los elementos clave que debe contener el Plan Estatal de Sensibilización y Prevención de la Violencia de
Género según la Ley 1/2004 de Medidas de Protección Integral contra la Violencia de Género?`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"La inclusión de un programa de formación continua y reciclaje.",incorrect_answers:["La participación activa de las víctimas en el diseño de los programas de formación.","La creación de una Comisión para supervisar la ejecución del programa de formación.","La promoción de la capacitación en primeros auxilios para situaciones de violencia de género."]},{id:"78",question:`¿Cómo se considerarán las ausencias al trabajo motivadas por la situación física o psicológica derivada de la
violencia de género sufrida por una mujer funcionaria?`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Se considerarán faltas justificadas en los términos que determine su legislación específica.",incorrect_answers:["Se considerarán faltas injustificadas.","Se considerarán faltas graves.","Se considerarán faltas leves."]},{id:"79",question:`Según la Ley 1/2004 de Medidas de Protección Integral contra la Violencia de Género, ¿qué aspecto es
fundamental para el programa de formación complementaria y reciclaje de los profesionales que intervienen en
situaciones de violencia de género?`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"La inclusión de perspectiva de género en todos los ámbitos de formación.",incorrect_answers:["La actualización constante de los protocolos de actuación.","La participación exclusiva de profesionales con experiencia previa en casos de violencia de género.","La realización de evaluaciones de desempeño semestrales."]},{id:"80",question:`¿Quiénes están sujetos a las obligaciones establecidas en la Ley Orgánica 3/2007 para la igualdad efectiva de
mujeres y hombres en los términos de su ámbito de aplicación?`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`Toda persona, ya sea física o jurídica, que actúe en el territorio español, independientemente de su
nacionalidad, domicilio o residencia.`,incorrect_answers:["Únicamente las personas físicas que sean ciudadanas españolas.","Solo las instituciones gubernamentales en territorio español.","Las personas físicas o jurídicas con nacionalidad española y domicilio en territorio español."]},{id:"81",question:`Según el artículo 19 bis de la Ley 1/2004, de Medidas de Protección Integral contra la Violencia de Género, ¿qué
tipo de atención sanitaria se garantiza a las mujeres víctimas de violencia de género y a sus hijos e hijas?`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`Atención sanitaria con especial atención psicológica y psiquiátrica, así como seguimiento de su estado de
salud hasta su total recuperación.`,incorrect_answers:["Atención sanitaria básica.","Atención sanitaria solo para las secuelas físicas de la violencia.","Atención sanitaria especializada en enfermedades crónicas."]},{id:"82",question:`Con arreglo a la Ley 3/2018, de 5 de diciembre, de Protección de Datos Personales y
garantía de los derechos digitales, se podrá considerar repetitivo el ejercicio del derecho de
acceso a los datos personales en más de una ocasión, a menos que exista causa legítima para
ello, durante el plazo de:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"6 meses.",incorrect_answers:["3 meses.","9 meses.","Un año."]},{id:"83",question:`El derecho a la protección de datos personales deriva directamente del derecho
fundamental a la intimidad), que se recoge en el:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Artículo 18.4 de la Constitución Española",incorrect_answers:["Artículo 18.2 de la Constitución Española","Artículo 17 de la Constitución Española","Artículo 18.1 de la Constitución Española"]},{id:"84",question:"El artículo 18.4 de la Constitución Española, establece que:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`La ley limitará el uso de la informática para garantizar el honor y la intimidad
personal y familiar de los ciudadanos y el pleno ejercicio de sus derechos`,incorrect_answers:[`La ley limitará el uso de la informática para garantizar el honor y la intimidad
personal y familiar de los ciudadanos y el pleno ejercicio de sus deberes, derechos y
obligaciones.`,`La ley limitará el uso de la informática para garantizar el honor y la intimidad
familiar de los ciudadanos españoles y el pleno ejercicio de sus derechos y
obligaciones.`,`La ley limitará el uso de la informática para garantizar el honor y la intimidad
personal, familiar y social de los ciudadanos y el pleno ejercicio de sus derechos y
obligaciones`]},{id:"85",question:"Actualmente está vigente en España en relación a la protección de datos personales:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`Ley orgánica 3/2018 de 5 de diciembre, de protección de datos personales y
garantía de los derechos digitales`,incorrect_answers:[`La Ley Orgánica 15/1999 de 13 de diciembre, de Protección de Datos de Carácter
Personal`,`Ley orgánica 13/2017 de 5 de diciembre, de protección de datos personales y
garantía de los derechos y deberes digitales`,"Ninguna es correcta"]},{id:"86",question:`La Ley Orgánica 3/2018, de 5 de diciembre, de Protección de datos personales y garantía de
los derechos digitales, entró en vigor:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"AI día siguiente al de su publicación",incorrect_answers:["A los dos días de su publicación","A los veinte días de su publicación","EI mismo día de su publicación"]},{id:"87",question:`La Ley Orgánica 3/2018, de 5 de diciembre, de Protección de datos personales y
garantía de los derechos digitales, entró en vigor:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"EI 7 de diciembre de 2018",incorrect_answers:["EI 26 de diciembre de 2018","EI 6 de diciembre de 2018","EI 25 de diciembre de 2018"]},{id:"88",question:`La ley Orgánica 3/2018, de 5 de diciembre, de Protección de datos personales y garantía
de los derechos digitales consta de:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`Un Preámbulo, 10 Títulos, 22 Disposiciones Adicionales, 6 Disposiciones
Transitorias, una disposición Derogatoria y 16 disposiciones Finales.`,incorrect_answers:[`11 Títulos, 22 Disposiciones Adicionales, 6 Disposiciones Transitorias, una
disposición Derogatoria y 16 disposiciones Finales`,`Un Preámbulo, 9 Títulos, 22 Disposiciones Adicionales, 5 Disposiciones
Transitorias, una disposición Derogatoria y 16 disposiciones Finales`,`Un Preámbulo, 11 Títulos, 22 Disposiciones Adicionales, 5 Disposiciones Transitorias,
una disposición Derogatoria y 16 disposiciones Finales.`]},{id:"89",question:`La ley Orgánica 3/2018, de 5 de diciembre, de Protección de datos personales y garantía
de los derechos digitales, consta de:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Noventa y siete artículos",incorrect_answers:["Noventa artículos","Noventa y cinco artículos","Noventa y nueve artículos"]},{id:"90",question:`Las Disposiciones aplicables a tratamientos concretos, se recogen en la Ley Orgánica
3/2018, de 5 de diciembre, de Protección de datos personales y garantía de los derechos
digitales, en el:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Título IV",incorrect_answers:["Título V","Título VI","Título IX"]},{id:"91",question:`La Ley 16/2003 de 28 de Mayo, de Cohesión y Calidad del Sistema Nacional de Salud establece acciones de
coordinación y cooperación de las Administraciones públicas sanitarias como medio para asegurar a los
ciudadanos el derecho a la protección de la salud, con el objetivo común de garantizar: Señale la opción
CORRECTA`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"La equidad, la calidad y la participación social en el Sistema Nacional de Salud.",incorrect_answers:["La accesibilidad, la equidad y la inclusión ciudadana.","La calidad asistencial y la autonomía del paciente.","La calidad de las prestaciones en la comunidad autónoma de residencia."]},{id:"92",question:`Según la Ley 16/2003 de 28 de Mayo, de Cohesión y Calidad del Sistema Nacional de Salud, al órgano básico de
cohesión se le denomina:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Consejo interterritorial del Sistema Nacional de Salud.",incorrect_answers:["Consejo interdisciplinar del Sistema Nacional de Salud.","Junta de Gobierno del Sistema Nacional de Salud.","Coordinadora del Sistema Nacional de Salud."]},{id:"93",question:`La Ley 16/2003 de 28 de Mayo, de Cohesión y Calidad del Sistema Nacional de Salud, busca: Señale la opción
CORRECTA`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`La colaboración de las Administraciones públicas sanitarias con la finalidad de mejorar el funcionamiento del
Sistema Nacional de Salud`,incorrect_answers:["La coordinación entre los servicios sanitarios autonómicos con el objetivo de optimizar costes","La consolidación del Sistema Nacional de Salud frente a la sanidad privada",`La mejora del Sistema Nacional de Salud optimizando las inversiones autonómicas a cargo de los
presupuestos generales del Estado`]},{id:"94",question:`Una de las funciones de la Alta Inspección según la Ley 16/2003 de 28 de Mayo, de Cohesión y Calidad del
Sistema Nacional de Salud es:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"El seguimiento de los acuerdos adoptados en el Consejo Interterritorial de Salud.",incorrect_answers:["El seguimiento de los acuerdo adoptados en las Aula de Salud.","La valoración del correcto uso de los medicamentos por parte del Sistema Nacional de Salud.","Definir el número de categorías profesionales en el Sistema Nacional de Salud."]},{id:"95",question:`La Ley 16/2003 de 28 de Mayo, de Cohesión y Calidad del Sistema Nacional de Salud define el catálogo de
prestaciones del Sistema Nacional de Salud como:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`El conjunto de servicios preventivos, diagnósticos, terapéuticos, rehabilitadores y de promoción de la salud
dirigidos a los ciudadanos.`,incorrect_answers:["El conjunto de servicios preventivos, diagnóstico y terapeúticos dirigidos a los ciudadanos.","El conjunto de los medios disponibles en atención primaria y especializada dirigidos a los usuarios.",`El conjunto de los recursos disponibles en un servicio de salud para atender a la población que demande
atención en un periodo de tiempo determinado.`]},{id:"96",question:`Las prestaciones incluídas en el catálogo de prestaciones del Sistema Nacional de Salud se hacen efectivas a
través de un conjunto de técnicas, tecnologías y procedimientos que integran: Señale la opción CORRECTA`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"La cartera de servicios.",incorrect_answers:["El plan de asistencia general.","Los programas de atención sanitaria.","El conjunto básico de prestaciones."]},{id:"97",question:`En el capítulo III de la Ley 16/2003 de 28 de Mayo, de Cohesión y Calidad del Sistema Nacional de Salud, que
está dedicado a los profesionales de la sanidad, se dice de ellos que: Señale la opción CORRECTA`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Constituyen el elemento esencial en la modernización y calidad del sistema sanitario español en su conjunto",incorrect_answers:["Conforman los pilares básicos del sistema sanitario.","Interactúan con los usuarios para hacer efectivo el principio básico de calidad.","Tradicionalmente han sido considerados un colectivo científico."]},{id:"98",question:`¿En qué capítulo de la Ley 16/2003 de 28 de Mayo, de Cohesión y Calidad del Sistema Nacional de Salud, se
regula la participación ciudadana en el Sistema Nacional de Salud?`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Nueve",incorrect_answers:["Seis","Ocho","Siete"]},{id:"99",question:`Indique en qué artículo de la Ley 16/2003 de 28 de Mayo, de Cohesión y Calidad del Sistema Nacional de Salud,
se regulan los derechos de los ciudadanos en el conjunto del Sistema Nacional de Salud:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"El artículo 4",incorrect_answers:["El artículo 8","El artículo 12","El artículo 17"]},{id:"100",question:`¿Qué artículo de la Constitución Española configura el soporte básico en que se asienta la Ley de Prevención de
Riesgos Laborales?`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Artículo 40.2",incorrect_answers:["Artículo 43.1","Artículo 42.1","Artículo 41.2"]},{id:"101",question:"En relación al artículo 40.2 de la Constitución Española, señala la afirmación correcta:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas.",incorrect_answers:["Encomienda a los poderes públicos velar por la seguridad e higiene en el trabajo.","Este mandato conlleva la necesidad de desarrollar una política de protección de la salud de los trabajadores.","Encuentra en la Ley de Prevención de Riesgos Laborales su pilar fundamental."]},{id:"102",question:"Señala cuál es una de las principales novedades de la Ley 31/1995 de Prevención de Riesgos Laborales:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Se aplicará también en el ámbito de las Administraciones públicas.",incorrect_answers:["Solamente posee carácter de legislación laboral.","No constituye norma básica del régimen estatutario de los funcionarios públicos.","Solamente se aplicará en el ámbito de las Administraciones privadas."]},{id:"103",question:`Señala qué capítulo de la Ley 31/1995 de Prevención de Riesgos Laborales regula el conjunto de derechos y
obligaciones:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Capítulo III.",incorrect_answers:["Capítulo I.","Capítulo V.","Capítulo II."]},{id:"104",question:`Señala qué capítulo de la Ley 31/1995 de Prevención de Riesgos Laborales regula los derechos de consulta y
participación de los trabajadores:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Capítulo V.",incorrect_answers:["Capítulo I.","Capítulo II.","Capítulo IV."]},{id:"105",question:`En relación a los derechos de consulta y participación de los trabajadores, según la Ley 31/1995 de Prevención
de Riesgos Laborales, señala la respuesta INCORRECTA:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Todas son incorrectas.",incorrect_answers:[`La Ley atribuye a los Delegados de Prevención el ejercicio de las funciones especializadas en materia de
prevención de riesgos en el trabajo.`,"Dichos derechos tienen que ver con las cuestiones que afectan a la seguridad y salud en el trabajo.",`Junto a ello, el Comité de Seguridad y Salud, se configura como el órgano de encuentro entre
representantes y empresario.`]},{id:"106",question:`Señale qué artículos comprenden el Capítulo III de Derechos y Obligaciones de la Ley 31/1995 de Prevención
de Riesgos Laborales:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Del artículo 14 al artículo 29.",incorrect_answers:["Del artículo 13 al artículo 29.","Del artículo 14 al artículo 28.","Del artículo 31 al artículo 40."]},{id:"107",question:`Señale qué artículos comprenden el Capítulo V de derechos de consulta y participación de los trabajadores de
la Ley 31/1995 de Prevención de Riesgos Laborales:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Del artículo 33 al artículo 40.",incorrect_answers:["Del artículo 14 al artículo 29.","Del artículo 13 al artículo 29.","Del artículo 31 al artículo 40."]},{id:"108",question:`En relación con el artículo 14. Derecho a la protección frente a los riesgos laborales, de la Ley 31/1995 de
Prevención de Riesgos Laborales. Señale la opción INCORRECTA:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`El coste de las medidas relativas a la seguridad y la salud en el trabajo deberá recaer sobre los
trabajadores en algunos supuestos.`,incorrect_answers:["Los trabajadores tienen derecho a una protección eficaz en materia de seguridad y salud en el trabajo.",`En cumplimiento del deber de protección, el empresario deberá garantizar la seguridad y la salud de los
trabajadores a su servicio en todos los aspectos relacionados con el trabajo.`,`El empresario deberá cumplir las obligaciones establecidas en la normativa sobre prevención de riesgos
laborales`]},{id:"109",question:`Quienes accedan por cualquier título a un nuevo puesto del sector público, que con arreglo a la Ley de
incompatibilidades resulte incompatible con el que vinieran desempañando, habrán de optar por uno de ellos
dentro de:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"El plazo de toma de posesión.",incorrect_answers:["Diez días.","Quince días.","Veinte días."]},{id:"110",question:"Señale la respuesta correcta:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`Resultará de aplicación al personal estatutario el régimen de incompatibilidades
establecido con carácter general para los funcionarios públicos, con las normas
específicas que se determinan en esta ley.`,incorrect_answers:[`La percepción de pensión de jubilación parcial será incompatible con las retribuciones
derivadas de una actividad a tiempo parcial.`,`No resultará de aplicación al personal estatutario el régimen de incompatibilidades
establecido con carácter general para los funcionarios públicos.`,`Las retribuciones del personal emérito, sumadas a su pensión de jubilación, podrán
superar las retribuciones que el interesado percibía antes de su jubilación,
consideradas, todas ellas, en cómputo anual.`]},{id:"111",question:`De conformidad con lo dispuesto en el art. 4 de la Ley 53/1984, de 26 de diciembre, de
Incompatibilidades del Personal al Servicio de las Administraciones Públicas:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`Podrá autorizarse compatibilidad, cumplidas las restantes exigencias de esa Ley, para
el desempeño de un puesto de trabajo en la esfera docente como Profesor
universitario asociado en régimen de dedicación no superior a la de tiempo parcial.`,incorrect_answers:[`Al personal docente e investigador de las Universidades podrá autorizársele, cumplidas
las restantes exigencias de esta Ley, la compatibilidad para el desempeño de un
segundo puesto de trabajo en el sector público sanitario o de carácter exclusivamente
investigador en Centros públicos de investigación, dentro del área de especialidad de
su departamento universitario, y siempre que los dos puestos vengan
reglamentariamente autorizados como de prestación a tiempo completo.`,"Todas son correctas","Ninguna es correcta."]},{id:"112",question:`Respecto al derecho de opción entre puestos públicos incompatibles, según lo dispuesto
en el art. 10 de la Ley 53/1984, de 26 de diciembre de Incompatibilidades del Personal al
Servicio de las Administraciones Públicas:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`A falta de opción en el plazo señalado se entenderá que optan por el nuevo puesto,
pasando a la situación de excedencia voluntaria en los que vinieran desempeñando.`,incorrect_answers:["A falta de opción en el plazo establecido se entenderá que opta por el puesto anterior.",`Si se trata de puestos susceptibles de compatibilidad, previa autorización, deberán
instarla en los dos primeros días del plazo de toma de posesión, entendiéndose éste
prorrogado en tanto recae resolución.`,"Ninguna es correcta"]},{id:"113",question:`Indique la respuesta incorrecta en relación con las actividades privadas prohibidas que se
indican en el art. 12 Ley 53/1984, de 26 de diciembre de Incompatibilidades del Personal al
Servicio de las Administraciones Públicas:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Todas son correctas.",incorrect_answers:[`El personal incluido en el ámbito de aplicación de la mencionada Ley no podrá desempeñar
actividades privadas, incluidas las de carácter profesional, sea por cuenta propia o bajo
dependencia o al servicio de entidades o particulares en los asuntos en que esté interviniendo`,`El personal incluido en el ámbito de aplicación de la mencionada Ley LI no podrá
desempeñar actividades privadas, incluidas las de carácter profesional, sea por cuenta propia o
bajo dependencia o al servicio de entidades o particulares en los asuntos en que esté
interviniendo o haya intervenido en los últimos dos años o tenga que intervenir por razón del
puesto público.`,`La pertenencia a Consejos de Administración u órganos rectores, siempre que la actividad de
las mismas esté directamente relacionada con las que gestiones el Departamento en que
preste sus servicios`]},{id:"114",question:`Los reconocimientos de compatibilidad según el art. 14 de la Ley 53/1984, de 26 de
diciembre de Incompatibilidades del Personal al Servicio de las Administraciones Públicas:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`Podrán modificar la jornada de trabajo y horario del interesado y quedarán sin efecto en
caso de cambio de puesto de trabajo.`,incorrect_answers:["Nunca podrá modificar la jornada de trabajo.","Ninguna es correcta.","Todas son correctas"]},{id:"115",question:`Señale la respuesta correcta según el art. 14 de la Ley 53/1984, de 26 de diciembre de
Incompatibilidades del Personal al Servicio de las Administraciones Públicas:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`No podrá reconocerse compatibilidad alguna para actividades privadas a quienes se les
hubiere autorizado la compatibilidad para un segundo puesto o actividad públicos, siempre
que la suma de jornadas de ambos sea igual o superior a la máxima en las Administraciones
Públicas.`,incorrect_answers:["Nunca podrá modificar la jornada de trabajo, ni el horario del interesado.",`El personal a que se refiere esta Ley podrá invocar o hacer uso de su condición pública para
el ejercicio de actividad mercantil, industrial o profesional`,"Todas son correctas."]},{id:"116",question:`Según el art. 19 de la Ley 53/1984, de 26 de diciembre de Incompatibilidades del Personal
al Servicio de las Administraciones Públicas, quedan exceptuadas del régimen de
incompatibilidades las actividades siguientes:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Todos son correctas.",incorrect_answers:[`La colaboración y la asistencia ocasional a Congresos, seminarios, conferencias o cursos de
carácter profesional.`,`El ejercicio del cargo de presidente, Vocal o miembro de Juntas rectoras de Mutualidades o
Patronatos de Funcionarios, siempre que no sea retribuido.`,`La dirección de seminarios o el dictado de cursos o conferencias en Centros oficiales
destinados a la formación de funcionarios o profesorado, cuando no tenga carácter
permanente o habitual ni supongan más de setenta y cinco horas al año, así como la
preparación para el acceso a la función pública en los casos y forma que reglamentariamente
se determine.`]},{id:"117",question:`Según el art. 16 de la Ley 53/1984, de 26 de diciembre de Incompatibilidades del
Personal al Servicio de las Administraciones Públicas:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`Todas las resoluciones de compatibilidad para desempeñar un segundo puesto o actividad
en el sector público o el ejercicio de actividades privadas se inscribirán en los Registros de
Personal correspondientes. Este requisito será indispensable, en el primer caso, para que
puedan acreditarse haberes a los afectados por dicho puesto o actividad.`,incorrect_answers:[`La presente Ley será de aplicación a: a) El personal civil y militar al servicio de la
Administración del Estado y de sus Organismos Públicos.`,`En el plazo de tres meses, desde la entrada en vigor de la presente Ley, quedarán sin efecto
las autorizaciones de compatibilidad concedidas para el desempeño de cargos, puestos o
actividades públicos`,"Todas son correctas."]},{id:"118",question:`De acuerdo con la Ley 41/2002, de 14 de noviembre, básica reguladora de la Autonomía del Paciente y de
Derechos y Obligaciones en Materia de Información y Documentación Clínica, ¿Cuándo se otorgará el
consentimiento informado por representación?`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas.",incorrect_answers:[`Cuando el paciente no sea capaz de tomar decisiones, a criterio del médico responsable de la asistencia, o
su estado físico o psíquico no le permita hacerse cargo de su situación. Si el paciente carece de
representante legal, el consentimiento lo prestarán las personas vinculadas a él por razones familiares o de
hecho.`,"Cuando el paciente esté incapacitado legalmente.",`Cuando el paciente menor de edad no sea capaz intelectual ni emocionalmente de comprender el alcance
de la intervención. En este caso, el consentimiento lo dará el representante legal del menor después de
haber escuchado su opinión si tiene doce años cumplidos.`]},{id:"119",question:`De acuerdo con la Ley 41/2002, de 14 de noviembre, básica reguladora de la Autonomía del Paciente y de
Derechos y Obligaciones en Materia de Información y Documentación Clínica. ¿Es preciso el consentimiento
informado para una intervención cuando el paciente manifiesta su deseo de no ser informado? Señale la opción
CORRECTA`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`Se respetará su voluntad haciendo constar su renuncia documentalmente, sin perjuicio de la obtención de su
consentimiento previo para la intervención.`,incorrect_answers:[`No se respetará su voluntad haciendo constar su renuncia documentalmente, sin perjuicio de la obtención
de su consentimiento previo para la intervención.`,`No se respetará su voluntad haciendo constar su renuncia documentalmente, ni será necesaria la obtención
de su consentimiento previo para la intervención`,`Se respetará su voluntad haciendo constar su renuncia documentalmente, y no será necesaria la obtención
de su consentimiento previo para la intervención.`]},{id:"120",question:`De acuerdo con la Ley 41/2002, de 14 de noviembre, básica reguladora de la Autonomía del Paciente y de
Derechos y Obligaciones en Materia de Información y Documentación Clínica, la información que comprende,
como mínimo, la finalidad y la naturaleza de cada intervención, sus riesgos y sus consecuencias, como regla
general se proporcionará: Señale la opción CORRECTA.`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Verbalmente, dejando constancia en la historia clínica.",incorrect_answers:["Verbalmente, no dejando constancia en la historia clínica.","Verbalmente y por escrito, facilitada al paciente.","No verbalmente y sí por escrito facilitada al paciente."]},{id:"121",question:`De acuerdo con la Ley 41/2002, de 14 de noviembre, básica reguladora de la Autonomía del Paciente y de
Derechos y Obligaciones en Materia de Información y Documentación Clínica, ¿Quién garantiza el cumplimiento
del derecho a la información al paciente?`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`El médico responsable del paciente y, también los profesionales que le atiendan durante el proceso
asistencial o le apliquen una técnica o procedimiento concreto.`,incorrect_answers:["El médico responsable del paciente.","La enfermera responsable del paciente.","El médico, enfermera y familiar."]},{id:"122",question:`De acuerdo con la Ley 41/2002, de 14 de noviembre, básica reguladora de la Autonomía del Paciente y de
Derechos y Obligaciones en Materia de Información y Documentación Clínica, ¿Cómo debe ser la información
clínica? Elige la opción INCORRECTA.`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"No adecuada a sus necesidades.",incorrect_answers:["Verdadera.","Comprensible.","Le ayudará a tomar decisiones de acuerdo con su propia y libre voluntad."]},{id:"123",question:`De acuerdo con la Ley 41/2002, de 14 de noviembre, básica reguladora de la Autonomía del Paciente y de
Derechos y Obligaciones en Materia de Información y Documentación Clínica, ¿Quién es el titular del derecho a
la información asistencial?`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`El paciente y persona vinculada al paciente por razones familiares o de hecho, si lo permite el paciente de
manera expresa o tácita.`,incorrect_answers:["El paciente.","Persona vinculada al paciente por razones familiares o de hecho.",`El paciente y persona vinculada al paciente por razones familiares o de hecho, aunque no lo permita el
paciente de manera expresa o tácita.`]},{id:"124",question:`De acuerdo con la Ley 41/2002, de 14 de noviembre, básica reguladora de la Autonomía del Paciente y de
Derechos y Obligaciones en Materia de Información y Documentación Clínica, ¿Cómo se debe informar al
paciente en caso de incapacidad?`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`Al paciente de modo adecuado a sus posibilidades de comprensión, cumpliendo con el deber de informar
también a su representante legal.`,incorrect_answers:["Únicamente al paciente, de modo adecuado a sus posibilidades de comprensión.",`Al paciente de modo adecuado a sus posibilidades de comprensión, no cumpliendo con el deber de informar
también a su representante legal.`,"No es preciso informar al paciente en caso de incapacidad."]},{id:"125",question:`De acuerdo con la Ley 41/2002, de 14 de noviembre, básica reguladora de la Autonomía del Paciente y de
Derechos y Obligaciones en Materia de Información y Documentación Clínica, ¿A quién se le informa en caso de
carecer el paciente de capacidad para entender la información a causa de su estado físico o psíquico?`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"A la persona vinculada al paciente por razones familiares o de hecho.",incorrect_answers:["Al paciente y persona vinculada al paciente por razones familiares o de hecho.",`A las Autoridades Judiciales aún existiendo persona vinculada al paciente por razones familiares o de
hecho.`,"No es necesario informar a ninguna persona."]},{id:"126",question:`De acuerdo con la Ley 41/2002, de 14 de noviembre, básica reguladora de la Autonomía del Paciente y de
Derechos y Obligaciones en Materia de Información y Documentación Clínica, ¿Puede limitarse la información
sanitaria de los pacientes?`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Por existencia de un estado de necesidad terapéutica.",incorrect_answers:["En ninguna circunstancia.","Cuando la familia lo solicite a petición propia.","Cuando el paciente solicite la limitación de información sanitaria."]},{id:"127",question:"Por el nivel del título exigido para el ingreso, el personal estatutario sanitario se clasifica en:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Personal de formación universitario y personal de formación profesional.",incorrect_answers:["Personal estatutario sanitario y personal estatutario de gestión y servicios.","Personal de formación universitaria, personal de formación profesional y otro personal.","Personal estatutario fijo y personal estatutario temporal."]},{id:"128",question:"La sanción disciplinaria de separación del servicio supone:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Cuando adquiera carácter firme, la pérdida de la condición de personal estatutario.",incorrect_answers:["Siempre, la pérdida de la condición de personal estatutario.","Siempre, la suspensión provisional de la condición de personal estatutario.","Hasta que no adquiere firmeza, la suspensión provisional de la condición de personal estatutario."]},{id:"129",question:"Los excesos de jornada sobre la duración máxima conjunta de la jornada tendrán un límite máximo de:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"150 horas al año.",incorrect_answers:["100 horas al año.","48 horas al año.","40 horas al año."]},{id:"130",question:"Quienes sean declarados en suspensión provisional de funciones se encuentran en:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`Situación de servicio activo, con las limitaciones de derechos que en dichos casos se establecen y las
demás que legalmente correspondan.`,incorrect_answers:[`Situación de servicios especiales y sólo tendrán derecho al cómputo de tiempo a efectos de antigüedad y a
la reserva de la plaza de origen`,`Situación de servicio activo y sólo tendrán derecho al cómputo de tiempo a efectos de antigüedad y a la
reserva de la plaza de origen.`,`Situación de servicios especiales, con las limitaciones de derechos que en dichos casos se establecen y las
demás que legalmente correspondan.`]},{id:"131",question:`Según dispone la ley 55/2003, de 16 de diciembre, del Estatuto Marco del personal estatutario de los servicios de
salud, el personal estatutario ostenta el siguiente derecho individual:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`A la movilidad voluntaria, promoción interna y desarrollo profesional, en la forma en que prevean las
disposiciones en cada caso aplicables.`,incorrect_answers:[`A la huelga, garantizándose en todo caso el mantenimiento de los servicios que resulten esenciales para la
atención sanitaria a la población.`,`Utilizar los medios, instrumental e instalaciones de los servicios de salud en beneficio del paciente, con
criterios de eficiencia, y evitar su uso ilegítimo en beneficio propio o de terceras personas.`,"A disponer de servicios de prevención y de órganos representativos en materia de seguridad laboral."]},{id:"132",question:"El trabajador en situación de excedencia por prestar servicios en el sector público",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`no devengará retribuciones, y el tiempo de permanencia en esta situación les será reconocido a efectos de
trienios y carrera profesional, en su caso, cuando reingresen al servicio activo.`,incorrect_answers:[`no devengará retribuciones, ni le será computable el tiempo que permanezca en tal situación a efectos de
carrera profesional o trienios.`,`tendrá derecho al cómputo de tiempo a efectos de antigüedad. Durante los tres primeros años se ostentará
derecho para la reincorporación al servicio activo en la misma categoría y área de salud de origen o, si ello
no fuera posible, en áreas limítrofes con aquélla.`,"tendrá derecho al cómputo de tiempo a efectos de antigüedad y a la reserva de la plaza de origen."]},{id:"133",question:`De conformidad con el art. 80 del Estatuto Marco, deberán ser objeto de negociación, en los términos previstos
en el capítulo III de la Ley 9/1987, de 12 de junio, las siguientes materias:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Todas son materias que podrían ser objeto de negociación.",incorrect_answers:["La regulación de la jornada laboral, tiempo de trabajo y régimen de descansos.",`Las materias relativas a la selección de personal estatutario y a la provisión de plazas, incluyendo la oferta
global de empleo del servicio de salud.`,"Los sistemas de carrera profesional."]},{id:"134",question:`De conformidad Ley 55/2003, de 16 de diciembre, del Estatuto Marco del personal estatutario de los servicios de
salud:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`Será aplicable al personal estatutario la situación de excedencia para el cuidado de familiares establecida
para los funcionarios públicos por la Ley 39/1999, de 5 de noviembre, de conciliación de la vida familiar y
laboral de las personas trabajadoras.`,incorrect_answers:["Ninguna es correcta.",`La presente Ley establece y regula las bases del régimen jurídico de las Administraciones Públicas, los
principios del sistema de responsabilidad de las Administraciones Públicas y de la potestad sancionadora`,`La presente Ley tiene por objeto regular los requisitos de validez y eficacia de los actos administrativos, el
procedimiento administrativo común a todas las Administraciones Públicas`]},{id:"135",question:"Con carácter general, las disposiciones de la Ley 55/2003 se dictan al amparo del:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Art. 149.1.18. de la CE.",incorrect_answers:["Art. 149.1.7 de la CE.","Art. 149.1.16 de la CE.","Art. 149.1.17. de la CE."]},{id:"136",question:`¿Quién podrá incorporar criterios complementarios a seguir para la realización del informe de evaluación de
género, así como aquellos otros derivados de la realidad canaria?`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"El Gobierno de Canarias, a propuesta del Organismo de Igualdad autonómico.",incorrect_answers:["El Gobierno de Canarias, a propuesta del órgano administrativo que corresponda.","El Gobierno de Canarias, a propuesta del Organismo de Igualdad estatal.","El Gobierno de Canarias, a propuesta de a quien reglamentariamente corresponda."]},{id:"137",question:`¿Quién garantizará un uso no sexista del lenguaje y un tratamiento igualitario en los contenidos e imágenes que
utilice en el desarrollo de sus políticas?`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"El Gobierno de Canarias.",incorrect_answers:["El Plan Estratégico de Igualdad de Género.","La Comisión de Impacto de Género en los Presupuestos.","Los Poderes Públicos de Canarias."]},{id:"138",question:"¿Cuál es la ley canaria de Igualdad entre mujeres y hombres?",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Ley 1/2010, de 26 de febrero.",incorrect_answers:["Ley 1/2010, de 26 de noviembre.","Ley 1/2010, de 16 de noviembre.","Ley 1/2010, de 16 de febrero."]},{id:"139",question:`¿Cuál es el Real Decreto que aprueba el texto Refundido de la Ley General de derechos de las personas con
discapacidad y de su inclusión social en Canarias?`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Real Decreto Legislativo 1/2013, de 29 de noviembre.",incorrect_answers:["Real Decreto Legislativo 1/2014, de 29 de noviembre.","Real Decreto Legislativo 1/2013, de 19 de noviembre.","Real Decreto Legislativo 1/2014, de 19 de noviembre."]},{id:"140",question:`La violencia de género a que se refiere la Ley Orgánica de Medidas de Protección Integral contra la Violencia de
Género, comprende:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`Todo acto de violencia física y psicológica, incluidas las agresiones a la libertad sexual, las amenazas, las
coacciones o la privación arbitraria de libertad.`,incorrect_answers:[`Todo acto de violencia física y psicológica incluidas las agresiones a la libertad sexual, las amenazas, las
coacciones o la privación arbitraria de libertad, sólo de los hombres hacia las mujeres.`,`Todo acto de violencia psicológica, incluidas las agresiones a la libertad sexual, las amenazas, las
coacciones o la privación arbitraria de libertad.`,`Cualquier acto de violencia física, incluidas las agresiones a la libertad sexual, las amenazas, las coacciones
o la privación arbitraria de libertad.`]},{id:"141",question:`Son fines encaminados a alcanzar, a través de la Ley Orgánica de Medidas de Protección Integral, contra la
violencia de género:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas.",incorrect_answers:[`Garantizar derechos económicos para las mujeres víctimas de violencia de género, con el fin de facilitar su
integración social.`,`Establecer un sistema integral de tutela institucional en el que la Administración General del Estado, a través
de la Delegación Especial del Gobierno contra la Violencia sobre la Mujer, en colaboración con el
Observatorio Estatal de la Violencia sobre la Mujer, impulse la creación de políticas públicas dirigidas a
ofrecer tutela a las víctimas de la violencia contemplada en la presente Ley.`,`Fortalecer el marco penal y procesal vigente para asegurar una protección integral, desde las instancias
jurisdiccionales, a las víctimas de violencia de género.`]},{id:"142",question:"La Educación Infantil contribuirá a desarrollar en la infancia. Señale la opción CORRECTA.",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"El aprendizaje en la resolución pacífica de conflictos.",incorrect_answers:["El aprendizaje en la desaparición pacífica de conflictos.","El aprendizaje de la puesta en marcha de conflictos.","El aprendizaje en la resolución pacífica de conductas violentas."]},{id:"143",question:"Las administraciones competentes deberán prever:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`La escolarización inmediata de los hijos que se vean afectados por cambio de residencia derivada de actos
de violencia de género.`,incorrect_answers:[`La escolarización inmediata de los hijos que se vean afectados por un cambio físico derivado de actos de
violencia doméstica.`,`La escolarización inminente de los hijos que se vean afectados por cambio de residencia derivada de actos
de violencia de género.`,`La protección inmediata de los hijos que se vean afectados por un cambio de residencia derivada de actos
de violencia de género.`]},{id:"144",question:"Señale la opción CORRECTA, en relación a los planes de salud.",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Se contemplará un apartado de prevención e intervención integral en violencia de género.",incorrect_answers:["Se construirá un apartado de intervención integral en violencia de género.","Se valorará un apartado de prevención integral en violencia de género.","Se compondrá un apartado prevención integral en violencia de género."]},{id:"145",question:"El concepto de Salud abarca:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Todas son correctas.",incorrect_answers:["La ausencia de enfermedad.","El estado de bienestar físico, psíquico y social.","Aquel estado que permite a todos los ciudadanos llevar una vida social y económicamente productiva."]},{id:"146",question:"Son Determinantes de salud según Modelo Lalonde, EXCEPTO:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Sistema educativo.",incorrect_answers:["Biología humana.","Medio ambiente.","Estilos de vida."]},{id:"147",question:"Winslow (1920), define la Salud Pública como:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`La ciencia y el arte de impedir las enfermedades, prolongar la vida, fomentar la salud mediante el esfuerzo
organizado de la comunidad.`,incorrect_answers:["La ciencia que estudia a los individuos sanos de una población.","La ciencia y el arte de transformar la estructura sanitaria de un determinado país.","Ninguna de ellas."]},{id:"148",question:"El desarrollo de la Salud Pública NO se caracteriza por:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Aproximación únicamente desde sistema sanitario.",incorrect_answers:["Estar dirigida a toda la población.","Atención a los factores de riesgo y determinantes socioeconómicos de la salud.","Énfasis en la responsabilidad colectiva sobre la salud."]},{id:"149",question:"Son funciones de la Salud Pública:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Todas son correctas.",incorrect_answers:["Protección de la salud.","Prevención de la enfermedad.","Restauración de la salud."]},{id:"150",question:"La Prevención de la enfermedad:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`Es el conjunto de medidas encaminadas a limitar el progreso de la enfermedad en cualquier estadío de si
desarrollo, reducir su probabilidad de aparición o interrumpir o enlentecer su progresión.`,incorrect_answers:["Es el conjunto de medidas encaminadas diagnosticar eficazmente las enfermedades.","Es el conjunto de medidas que se toman en una población para luchar contra una enfermedad determinada.","No se puede definir."]},{id:"151",question:"La Prevención Primaria:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Actúa antes de que aparezca la enfermedad.",incorrect_answers:["Un ejemplo es la detección precoz del cáncer.","Es la asistencia sanitaria habitual.","Interviene en fase presintomática de la enfermedad."]},{id:"152",question:"Los indicadores de salud:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Son variables susceptibles de ser medidas y reflejan el estado de salud de la comunidad.",incorrect_answers:["Dependen de los niveles de Prevención.","Son índices medidos en enfermedades concretas para valorar su incidencia.","Se valoran en la población sana."]},{id:"153",question:"El índice de Friz:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Se calcula dividiendo la población de 0 a 20 años entre la población de 30 a 50 años.",incorrect_answers:["Se calcula dividiendo la población de 6 a 15 años entre la población de 45 a 65 años.","Se calcula dividiendo la población de 15 a 50 años entre la población mayor de 50 años.","Ninguna es correcta."]},{id:"154",question:`En el cálculo de la tasa de incidencia de una determinada condición de salud o enfermedad, el denominador
podría ser:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Personas-año en exposición.",incorrect_answers:["El nº de nuevos casos encontrados en un periodo.","El total de casos encontrados.","Todas las anteriores."]},{id:"155",question:`El número de personas que fallecen al día por IAM en la comunidad de Canarias, es una variable aleatoria que
obedece a una:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Distribución de Poisson.",incorrect_answers:["Distribución Normal.","Distribución Binominal.","Distribución Paramétrica."]},{id:"156",question:"El Índice Sintético de Fecundidad:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Se calcula en base a las tasas de fecundidad específica por edad.",incorrect_answers:["Es el número promedio de hijos por matrimonio.","Es el número promedio de embarazos por mujer.","Es un índice de fertilidad."]},{id:"157",question:`La presentación, en una comunidad o región, de un grupo de casos de enfermedad que excede la incidencia
esperada, se conoce por:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Epidemia.",incorrect_answers:["Endemia.","Agrupación de casos.","Brote."]},{id:"158",question:"¿Cuál de los siguientes indicadores de mortalidad es más adecuado para comparar dos comunidades?",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Tasa estandarizada por edad.",incorrect_answers:["Tasa bruta.","Tasa específica por causa.","Mortalidad proporcional."]},{id:"159",question:"La Mortalidad Perinatal:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Es la suma de la Mortalidad Prenatal, la Mortalidad Intraparto y la Mortalidad Neonatal Precoz.",incorrect_answers:["Es la suma de la Mortalidad Prenatal, la Mortalidad Intraparto y la Mortalidad Neonatal.","Es la suma de la Mortalidad Prenatal, la Mortalidad Intraparto y la Mortalidad Neonatal Tardío.","Es la suma de la Mortalidad Prenatal, la Mortalidad Intraparto y la Mortalidad Posnatal."]},{id:"160",question:"La demografía suministra datos de población necesarios para:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Todas ellas.",incorrect_answers:["Elaboración de tasas y otros indicadores sanitarios.","Estudios epidemiológicos.","Planificación y programación en Salud Pública."]},{id:"161",question:"La Tasa de Natalidad, es:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"N.º de nacidos vivos dividido por el N.º de habitantes por mil.",incorrect_answers:["N.º de nacidos vivos dividido por Nº de habitantes.","N.º de nacidos vivos dividido por mujeres de 15-49 años por mil.","N.º de nacidos vivos por pareja."]},{id:"162",question:"La Tasa de Fecundidad, es:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"N.º de nacidos vivos dividido por mujeres de 15-49 años por mil.",incorrect_answers:["N.º de nacidos vivos dividido por el N.º de habitantes por mil.","N.º de nacidos vivos dividido por Nº de habitantes.","N.º de nacidos vivos por pareja."]},{id:"163",question:"El Índice sintético de Fecundidad, mide:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Hijos que cada mujer deja a los 50 años.",incorrect_answers:["Nº de nacidos vivos dividido por el Nº de habitantes por mil.","Nº de nacidos vivos dividido por Nº de habitantes.","Nº de nacidos vivos dividido por mujeres de 15-49 años por mil."]},{id:"164",question:"Los fenómenos básicos que determinan la Demografía Dinámica son:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Natalidad, Mortalidad, Movimientos migratorios.",incorrect_answers:["Natalidad, Fecundidad.","Natalidad, Esperanza de vida.","Fecundidad, Esperanza de vida."]},{id:"165",question:"La Tasa de Mortalidad, es:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Nº de fallecidos dividido por el Nº de habitantes por mil.",incorrect_answers:["Nº de fallecidos dividido por el Nº de nacidos vivos por mil.","Nº de nacidos vivos dividido por el Nº de fallecidos por mil.","Ninguna de ellas."]},{id:"166",question:"La Tasa de mortalidad Infantil:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Mide la mortalidad en el primer año de vida.",incorrect_answers:["Mide la mortalidad antes de los 5 años.","Mide la mortalidad en el primer mes de vida.","Mide la mortalidad antes de los 10 años de vida."]},{id:"167",question:"El Análisis de APVP (años potenciales de vida perdidos) es de interés por:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Contribuye en gran medida a definir prioridades y programas de prevención.",incorrect_answers:["Sirve para la confección del censo.","Se utiliza para calcular la tasa de mortalidad.","Todas son falsas."]},{id:"168",question:"En los países desarrollados, el nivel de reemplazo del crecimiento poblacional se sitúa en:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"2,1 hijos por mujer al cabo de la vida fértil.",incorrect_answers:["1,05 hijos por mujer al cabo de la vida fértil.","3 hijos por mujer al cabo de la vida fértil.","2,6 hijos por mujer al cabo de la vida fértil."]},{id:"169",question:`De los siguientes, ¿cuál NO corresponde a un método de recogida de datos en los Sistemas de Información
Sanitaria?`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Padrón.",incorrect_answers:["Registros.","Encuestas.","Sistemas de notificación."]},{id:"170",question:"Son Sistemas de Información Sanitaria de base poblacional, los siguientes EXCEPTO:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Registro mínimo básico de datos hospitalarios.",incorrect_answers:["Registro de mortalidad.","Registro de nacimientos.","Registro de muertes fetales tardías."]},{id:"171",question:"Los datos de Víctimas de accidentes de tráfico se obtienen de:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Sistemas de notificación de base poblacional.",incorrect_answers:["Sistemas de notificación procedentes de los servicios sanitarios.","Registros de base poblacional.","Ninguno de ellos."]},{id:"172",question:"El registro de mortalidad se caracteriza por:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Todas ellas.",incorrect_answers:["Exhaustividad y objetividad de la información que ofrece.","Procede de Sistemas de información de base poblacional.","Ser de gran utilidad para evaluar el estado de salud de la población."]},{id:"173",question:"Los registros de enfermedades de base poblacional:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`Son la única forma de obtener estimaciones sobre la incidencia de una enfermedad en un determinado
periodo de tiempo.`,incorrect_answers:["Se obtienen del certificado de defunción.","No requieren grandes recursos para su funcionamiento.","Todas son falsas."]},{id:"174",question:"Las Encuestas de salud de base poblacional pueden ser:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Todas son encuestas de base poblacional.",incorrect_answers:["Encuestas de carácter general.","Encuestas sobre problemas de salud específicos.","Encuestas de salud por examen médico."]},{id:"175",question:"De las siguientes, ¿cuál NO es una ventaja de las encuestas de salud frente a los registros?",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Las encuestas precisan menos recursos.",incorrect_answers:["Con las encuestas se obtiene gran cantidad de información.","Las encuestas son más flexibles para adaptarse a las necesidades de información.","Las encuestas permiten interrelacionar variables que no recogen los registros."]},{id:"176",question:"Las encuestas de salud por examen médico:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Surgieron para monitorizar la prevalencia de las enfermedades crónicas en los países desarrollados.",incorrect_answers:["Casi todos los países desarrollados disponen de este sistema.","No suponen un alto coste.","No precisan soporte estadístico."]},{id:"177",question:"Son Principios básicos de la bioética:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Todos son principios de bioética.",incorrect_answers:["Autonomía: Capacidad de la persona para tomar decisiones libremente.","Beneficencia: Maximizar los beneficios posibles.","No maleficencia: No hacer el mal intencionadamente."]},{id:"178",question:"El principio de justicia en bioética:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Todas ellas.",incorrect_answers:["Consiste en el reparto equitativo de cargas y beneficios en el ámbito del bienestar vital.","Puede imponer límites al principio de autonomía.","Evita la discriminación en el acceso a los recursos sanitarios."]},{id:"179",question:"El principio de Autonomía en bioética:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Supone el derecho incluso a equivocarse a la hora de tomar uno mismo su propia decisión.",incorrect_answers:["Es diferente en cada comunidad autónoma.","Defiende la igualdad entre diferentes autonomías.","Ninguna afirmación, respecto al principio de autonomía, es cierta."]},{id:"180",question:"Las matizaciones al enfoque principalista de la bioética, proponen:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Tomar las decisiones caso a caso.",incorrect_answers:["Sacar conclusiones definitivas.","Enfoque deductivista.","Aplicar valores generales iguales para todos los casos."]},{id:"181",question:"Los principios bioéticos son el marco de referencia sobre el cual:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Todos son ciertos.",incorrect_answers:["Se plantean los dilemas éticos.","Se establecen los modelos de toma de decisiones.","Se analiza y mejora la práctica asistencial."]},{id:"182",question:"El Consentimiento Informado:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Comporta el derecho del enfermo a decidir.",incorrect_answers:["Nunca es un requisito legal.","Una vez firmado, el consentimiento es irrevocable.","No precisa proporcionar información sobre la intervención que se va a realizar."]},{id:"183",question:"En cuanto al secreto profesional:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"La revelación del secreto profesional puede constituir un delito.",incorrect_answers:["La muerte del paciente autoriza la revelación del secreto.","Se puede revelar si lo solicita un familiar.","Nunca se puede revelar por ningún motivo."]},{id:"184",question:"Los Comités de Ética Asistencial:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Son órganos colegiados de deliberación.",incorrect_answers:["Su función es tomar decisiones.","Proponen sanciones cuando lo consideran oportuno.","Sustituyen a los Comités Éticos de Investigación Clínica."]},{id:"185",question:"La Epidemiología:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Todas las afirmaciones son ciertas.",incorrect_answers:["Estudia la frecuencia y distribución de fenómenos relacionados con la salud.","Es una disciplina científica.","Es una disciplina básica de la Salud Pública y de la medicina clínica."]},{id:"186",question:"El rasgo que más diferencia a la epidemiología de otras disciplinas biológicas es:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"El estudio de la frecuencia de fenómenos en grupos de sujetos.",incorrect_answers:["El estudio de relaciones deterministas.","El estudio de relaciones no estocásticas.","Ninguna de ellas."]},{id:"187",question:"¿Cuál de los siguientes sería un efecto estocástico?",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"La intensidad del efecto no depende de la dosis de exposición.",incorrect_answers:["La probabilidad del efecto no depende de la dosis de exposición.","La intensidad del efecto depende de la dosis de exposición.","Efecto con umbral de dosis de exposición."]},{id:"188",question:"De la Epidemiología, deriva:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Todas ellas.",incorrect_answers:["El conocimiento de la historia natural de las enfermedades.","El conocimiento para control de problemas de salud en las poblaciones.","El conocimiento para control de problemas de salud en los individuos."]},{id:"189",question:"La definición moderna de la epidemiología tiene en cuenta lo siguiente, EXCEPTO:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Criterios de salud-enfermedad estáticos.",incorrect_answers:["Carácter comunitario.","Carácter de método o razonamiento.","Obligatoriedad de incluir los aspectos clínico-experimentales."]},{id:"190",question:"Algunos de los usos principales de la epidemiología son:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Establecer la magnitud y distribución de la salud-enfermedad.",incorrect_answers:["Participar en ensayos clínicos.","Proponer tratamientos.","Todos son ciertos."]},{id:"191",question:"Para conocer la historia natural de una enfermedad, ¿qué tipo de estudio se utiliza casi en exclusividad?",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Estudio de cohortes.",incorrect_answers:["Estudio de casos y controles.","Estudios experimentales.","Depende de la enfermedad en estudio."]},{id:"192",question:"Razón es:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Cociente de dos cantidades en las que el numerador no está incluido en el denominador.",incorrect_answers:["Cociente entre dos frecuencias absolutas en el que el numerador está incluido en el denominador.","Cociente entre dos frecuencias absolutas en las que el denominador está incluido en el numerador.","Todas son correctas."]},{id:"193",question:"En la conceptualización del problema de investigación NO interviene:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"La población diana.",incorrect_answers:["Definición y justificación del problema.","Marco o modelo teórico.","Hipótesis y objetivos."]},{id:"194",question:`Si queremos describir condiciones relacionadas con la salud de la población y sus variaciones según
características individuales, sociales y geográficas:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Elegiremos un estudio descriptivo.",incorrect_answers:["Elegiremos un estudio analítico.","Elegiremos indistintamente uno u otro.","Elegiremos un estudio experimental."]},{id:"195",question:"La población diana de un estudio:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Es aquella población a la que pretendemos generalizar los resultados.",incorrect_answers:["Es lo mismo que la población accesible.","Depende del tamaño muestral.","Es importante únicamente en los estudios ecológicos."]},{id:"196",question:"Señale la afirmación correcta. Del tamaño muestral depende fundamentalmente:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Una suficiente variación en la exposición y resultado en estudios ecológicos.",incorrect_answers:["La precisión en la pregunta.","El tamaño muestral no interviene en el diseño.","Las características demográficas."]},{id:"197",question:"En los estudios epidemiológicos analíticos, serían variables independientes las siguientes, EXCEPTO:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Variables de intervención, de exposición o explicativas.",incorrect_answers:["Variables de desenlace.","Variables de resultado.","Variables de confusión."]},{id:"198",question:"La secuencia básica, aplicable a la mayoría de datos obtenidos en estudios epidemiológicos, sería:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`1º explorar la distribución de cada variable, 2º crear variables derivadas, 3º describir la muestra, 4º detectar
factores de confusión.`,incorrect_answers:[`1ºdetectar factores de confusión, 2º describir la muestra, 3º explorar la distribución de cada variable, 4º crear
variables derivadas.`,`1ºdetectar factores de confusión, 2º crear variables derivadas. 3º describir la muestra, 4º explorar la
distribución de cada.`,`1º describir la muestra, 2º explorar la distribución de cada variable, 3º crear variables derivadas, 4º detectar
factores de confusión.`]},{id:"199",question:"Son medidas de asociación:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Todas son medidas de asociación.",incorrect_answers:["Razón de tasas.","Odds ratio.","Coeficiente de correlación."]},{id:"200",question:"Son estudios observacionales:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Todos son estudios observacionales.",incorrect_answers:["Estudios de cohortes.","Estudios de casos y controles.","Estudios transversales analíticos."]},{id:"201",question:"En epidemiología los estudios experimentales más utilizados son:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Ensayo de campo.",incorrect_answers:["Ensayo clínico.","Estudio de intervención comunitaria.","Todos son utilizados en epidemiología."]},{id:"202",question:"En relación a la medida de variables basales, es cierto que:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Deben medirse tantas variables como sea necesario y tan pocas como sea posible.",incorrect_answers:["Deben medirse el máximo de variables posibles.","Deben medirse muchas más variables de lo necesario para asegurar el resultado.","No debe haber medidas de variables basales."]},{id:"203",question:"Respecto a aleatorización en los ensayos clínicos, es FALSO que:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"No permite asignar niveles de significación a las diferencias observadas",incorrect_answers:["Es una de las características más distintivas de los ensayos clínicos.","Es lo que le aporta al ensayo clínico la potencia para medir la relación entre dos variables.","Garantiza la validez de las comparaciones estadísticas."]},{id:"204",question:"El uso de placebo en un ensayo clínico se justifica cuando:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"No existe un tratamiento de referencia de eficacia demostrada.",incorrect_answers:["Siempre que sea un ensayo clínico aleatorio.","Si hay ocultación de la secuencia de aleatorización.","No se aconseja la utilización de placebo en ningún caso."]},{id:"205",question:"Un buen método de aleatorización debe cumplir:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Todas estas condiciones son correctas.",incorrect_answers:["Asignación ciega.","Secuencia de asignación impredecible.","Basado en propiedades matemáticas conocidas y ser reproducible."]},{id:"206",question:"Se conoce como validez en un estudio epidemiológico:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"La ausencia de error sistemático.",incorrect_answers:["La ausencia de error aleatorio.","La ausencia de error tanto aleatorio como sistemático.","No tiene relevancia en un estudio epidemiológico."]},{id:"207",question:"El error sistemático o sesgo:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Se puede producir en la selección de los sujetos del estudio.",incorrect_answers:["Disminuye al aumentar el tamaño del estudio.","Afecta a la precisión.","Depende de la variabilidad del parámetro."]},{id:"208",question:"Un factor de confusión, para ser considerado como tal debe cumplir todo lo siguiente, EXCEPTO:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Ser un paso intermedio en la secuencia causal entre exposición y enfermedad.",incorrect_answers:["Estar asociado con la exposición.","Estar asociado con la enfermedad.","No ser un paso intermedio en la secuencia causal entre exposición y enfermedad."]},{id:"209",question:`Cuando se analiza una muestra aleatoria de individuos de una población y se estima cuantos presentan una
determinada condición, estamos ante un:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Estudio transversal.",incorrect_answers:["Ensayo clínico aleatorio.","Estudio de casos y controles.","Estudio de cohortes."]},{id:"210",question:"La efectividad es un concepto relacionado con:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Es la eficacia en poblaciones reales y situaciones concretas.",incorrect_answers:["Depende del coste.","Es universal.","Es la eficacia al mínimo coste."]},{id:"211",question:"La principal ventaja de los estudios de una sola cohorte, sobre los de doble cohorte, es:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"La mayor comparabilidad de los grupos de expuestos y no expuestos.",incorrect_answers:["Tiene menos coste que los de doble cohorte.","La cohorte de referencia suele ser la población donde se ubica la cohorte de expuestos.","Todas ellas."]},{id:"212",question:`De las siguientes, cual es la medida de asociación que se utiliza más frecuentemente en los estudios de
cohortes:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Riesgo relativo (RR).",incorrect_answers:["Odds ratio.","Intervalo de confianza.","Ninguna de ellas."]},{id:"213",question:`Queremos estimar la relación causal entre la Enfermedad Cardiovascular y el tabaquismo, ¿cuál es el tipo de
estudio más apropiado?`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Estudio de Cohorte.",incorrect_answers:["Estudio Experimental.","Estudio Descriptivo Transversal.","Estudio Ecológico."]},{id:"214",question:"Señala la afirmación INCORRECTA acerca de los elementos de investigación de un brote epidémico:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Estudio prospectivo.",incorrect_answers:["Estudio descriptivo.","Análisis epidemiológico de los factores de exposición.","Estudio medioambiental e higiene de alimentos."]},{id:"215",question:`¿En cuál de los siguientes estudios NO se puede asegurar una adecuada secuencia temporal entre una
enfermedad y su posible causa?`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Transversal.",incorrect_answers:["Ensayo clínico.","Estudio de cohortes prospectivo.","Estudio de cohorte retrospectivos."]},{id:"216",question:"Los estudios prospectivos:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Son más costosos y de mayor duración que los retrospectivos.",incorrect_answers:["Tienen menos control sobre la selección de participantes que los retrospectivos.","Tienen menor calidad en la medida de las variables que los retrospectivos.","Todas son ciertas."]},{id:"217",question:"Una de las siguientes afirmaciones es cierta en relación con los estudios de casos y controles:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Los grupos de comparación se construyen en función de la presencia o ausencia del efecto.",incorrect_answers:["Son transversales.","No hay seguimiento.","Dan más evidencia de causalidad que los estudios de cohortes."]},{id:"218",question:"Todas las proposiciones siguientes expresan las ventajas de los estudios de casos y controles, EXCEPTO:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Están menos expuestos a incurrir e sesgos que los estudios de cohortes.",incorrect_answers:["Son más baratos que los estudios de cohorte.","Son muy eficientes en el estudio de enfermedades poco frecuentes.","Pueden examinarse múltiples factores etiológicos para una misma enfermedad."]},{id:"219",question:"Respecto al diagrama de caja-bigotes, es INCORRECTO afirmar que:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"La línea central de la caja representa la media de la categoría.",incorrect_answers:["Es útil en la interpretación de la prueba de t-Student para los datos independientes.","Los bordes inferior y superior de la caja representan a los cuartiles 1 y 3.","Son útiles para advertir la presencia de valores atípicos o outliers."]},{id:"220",question:"La medida de asociación utilizada en los estudios de casos y controles es:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"La odds ratio.",incorrect_answers:["El riego relativo.","El coeficiente de correlación.","El coeficiente de regresión."]},{id:"221",question:"La mejor forma de verificar una hipótesis en epidemiología, es a través de:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Un estudio experimental.",incorrect_answers:["Un estudio descriptivo.","Un estudio de caso-control.","Un estudio de cohortes."]},{id:"222",question:"Son diseños de Estudios Experimentales, todos EXCEPTO:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Estudios de supervivencia.",incorrect_answers:["Estudios de toxicidad de un fármaco.","Estudios e intervención Comunitaria.","Estudios de Farmacocinética."]},{id:"223",question:"Ante la realización de un ensayo clínico, ¿Qué técnica nos puede ayudar a controlar los sesgos de selección?",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Asignación aleatoria.",incorrect_answers:["Análisis estratificado.","Doble ciego.","Uso de placebos."]},{id:"224",question:`En un estudio de casos-controles, la precisión en la estimación de la asociación entre una exposición y una
enfermedad viene determinada mediante:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Intervalo de confianza",incorrect_answers:["Riesgo Relativo.","Odds Ratio.","Prueba de X2"]},{id:"225",question:"Cuál de las siguientes NO es una ventaja de los Estudios Transversales:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Son útiles para estudiar enfermedades poco frecuentes.",incorrect_answers:["Permiten estimar la prevalencia de una enfermedad.","Permiten estudiar simultáneamente varios factores de riesgo.","Se realizan en un corto periodo de tiempo."]},{id:"226",question:"¿Qué tipo de estudio es más apropiado para estimar la prevalencia de una enfermedad crónica?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Estudio Descriptivo Transversal.",incorrect_answers:["Estudios de Series de Casos.","Estudios de Casos-Control.","Estudio Ecológico."]},{id:"227",question:"Entre los objetivos de los estudios descriptivos está:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Todas son ciertas.",incorrect_answers:["Identificar necesidades de salud.","Obtener información útil para la planificación de los servicios sanitarios.","Generar hipótesis explicativas."]},{id:"228",question:"Son estudios descriptivos:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Estudios ecológicos y estudios transversales.",incorrect_answers:["Estudios de casos y controles.","Estudios de cohortes.","Ninguno de ellos."]},{id:"229",question:"Dependiendo de las unidades de estudio, los estudios ecológicos pueden ser:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Estudios temporales, Estudios espaciales.",incorrect_answers:["Estudios agregados.","Estudios de prevalencia.","Estudios del medio ambiente."]},{id:"230",question:"En los estudios ecológicos:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"No es posible verificar la hipótesis de causalidad a nivel individual.",incorrect_answers:["Se verifica la hipótesis de causalidad a nivel individual.","En ningún caso se generan hipótesis explicativas.","Se estudia el medio ambiente."]},{id:"231",question:"La falacia ecológica consiste en:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Todos ellos.",incorrect_answers:["La conjunción de sesgos dentro del grupo.","Un sesgo de confusión por el grupo.","Un sesgo de modificación de efecto por el grupo."]},{id:"232",question:"La base del Sesgo por cruce de niveles está constituida por:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Todas son ciertas.",incorrect_answers:["El sesgo de confusión por el grupo y el sesgo de información.","El sesgo de modificación de efecto por el grupo y sesgo de selección.","El sesgo de Confusión por el grupo y sesgo de modificación de efecto por el grupo."]},{id:"233",question:`La comparación de la probabilidad de obtener un determinado resultado en un individuo que presente la
enfermedad con la de obtenerlo en un sujeto en el que se ha descartado su presencia, se denomina:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Cociente de probabilidad.",incorrect_answers:["Valor predictivo positivo.","Densidad de incidencia.","Ninguna de las anteriores es cierta."]},{id:"234",question:`En su centro de salud dispone de un test de antígenos SARS-COV2 con una sensibilidad del 97% y una
especificidad del 98%. Durante una de las llamadas olas de la pandemia con un aumento ostensible del número
de enfermos es previsible que:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Aumente el valor predictivo positivo del test.",incorrect_answers:["Aumente la sensibilidad del test.","Aumente la especificidad del test.","Aumente el valor predictivo negativo del test."]},{id:"235",question:"La probabilidad de que una persona que tenga la enfermedad dé positivo en una prueba de screening, se llama:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Sensibilidad.",incorrect_answers:["Especificidad.","Valor predictivo positivo.","Valor predictivo negativo."]},{id:"236",question:`¿Cuál es el valor predictivo positivo de una prueba cuya sensibilidad es del 90%, su especificidad del 90%
cuando se aplica a una población de 200 personas, siendo la prevalencia de la enfermedad del 50%?:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"90%.",incorrect_answers:["50%.","80%.","70%."]},{id:"237",question:"Señale la respuesta incorrecta:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`El valor predictivo negativo es el parámetro más relevante a la hora de elegir una prueba para un programa
de cribado de una enfermedad.`,incorrect_answers:[`La sensibilidad y la especificidad de una prueba son características propias de ésta y no cambian con la
prevalencia de la enfermedad que diagnostican.`,`El valor predictivo positivo de una prueba diagnóstica se modifica con la prevalencia de la enfermedad;
aumenta al aumentar ésta.`,`Para la confirmación diagnóstica tras un resultado positivo en un test de cribado, es recomendable utilizar
pruebas con alta especificidad.`]},{id:"238",question:"El valor predictivo negativo de una prueba diagnóstica es del 92 %. ¿Cómo debe interpretarse dicho resultado?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"De cada 100 resultados negativos, 92 corresponderán a personas sanas.",incorrect_answers:["De cada 100 personas sanas, en 92 de ellos el resultado de la prueba será negativo.","De cada 100 enfermos, en 8 de ellos el resultado de la prueba será negativo.","De cada 100 resultados positivos, 8 de ellos corresponderán a enfermos."]},{id:"239",question:"Señale la respuesta INCORRECTA, en relación con la validez de una prueba diagnóstica:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Los valores predictivos no dependen de la prevalencia de la enfermedad.",incorrect_answers:[`La sensibilidad indica la probabilidad que tiene una prueba diagnóstica de dar resultados positivos entre los
sujetos enfermos.`,`La especificidad indica la probabilidad que tiene una prueba diagnóstica de dar resultado negativo entre los
sujetos que no presentan la enfermedad.`,"Las pruebas que se aplican en el cribado de una enfermedad requieren una alta sensibilidad."]},{id:"240",question:"En relación al concepto de sensibilidad, ¿cuál de las siguientes es FALSA?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Es la probabilidad de clasificar correctamente a un individuo sano.",incorrect_answers:["Es la probabilidad de clasificar correctamente a un individuo enfermo.","También se conoce como fracción de verdaderos positivos.","En una epidemia es importante usar pruebas de sensibilidad elevada."]},{id:"241",question:"¿Cuál es el objetivo principal de la vigilancia epidemiológica?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Prevenir el desarrollo de epidemias.",incorrect_answers:["Promover la venta de medicamentos.","Incrementar los costos de atención médica.","Mejorar la rentabilidad de las empresas farmacéuticas."]},{id:"242",question:"¿Qué es la vigilancia epidemiológica?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"La recolección y análisis de datos sobre enfermedades.",incorrect_answers:["Un método para tratar enfermedades.","La promoción de hábitos alimenticios saludables.","La implementación de medidas de cuarentena."]},{id:"243",question:"¿Cuál es una de las finalidades de la vigilancia epidemiológica?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Identificar factores de riesgo para la salud.",incorrect_answers:["Generar ganancias económicas.","Evaluar la eficacia de los tratamientos médicos.","Vender seguros de salud."]},{id:"244",question:"¿Cuál es un componente esencial en la planificación de la vigilancia epidemiológica?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"La capacitación de los profesionales de la salud.",incorrect_answers:["La promoción de productos farmacéuticos.","La fabricación de equipos médicos.","La inversión en publicidad de hospitales."]},{id:"245",question:"¿Qué es un brote epidémico?",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Un aumento inesperado de casos de una enfermedad.",incorrect_answers:["Una medida de prevención.","Un fenómeno meteorológico.","Un tipo de vacuna."]},{id:"246",question:"¿Qué es la investigación de brotes epidémicos?",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"La identificación y control de la fuente de una epidemia.",incorrect_answers:["La propagación de enfermedades.","La búsqueda de tratamientos médicos nuevos.","El análisis de casos individuales de enfermedades."]},{id:"247",question:"¿Cuál es uno de los objetivos de la investigación de brotes epidémicos?",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Identificar la causa de la epidemia y prevenir su propagación.",incorrect_answers:["Aumentar el costo de los medicamentos.","Promover el uso indiscriminado de antibióticos.","Generar beneficios económicos para las compañías farmacéuticas."]},{id:"248",question:"¿Qué tipo de datos se recopilan durante la vigilancia epidemiológica?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Datos de casos de enfermedades y sus características.",incorrect_answers:["Datos del nivel bacterias ambientales.","Datos de ventas de fármacos.","Datos de encuestas de satisfacción del paciente."]},{id:"249",question:`El Sistema Español de Farmacovigilancia de medicamentos de uso Humano (SEFVH) tiene como principal
cometido:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`Reunir los casos de sospecha de Reacciones Adversas a Medicamentos que identifican los profesionales
sanitarios o los ciudadanos.`,incorrect_answers:["Establecer prioridades de uso seguro de medicamentos en sistemas sanitarios públicos.","La evaluación de la efectividad de intervenciones con medicamentos","Reunir los casos de sospecha de Reacciones Adversas a Medicamentos que identifican los facultativos."]},{id:"250",question:"Señale cuál es la variable principal de mayor uso en la evaluación de la eficacia de fármacos antihipertensivos:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Presión sistólica y diastólica.",incorrect_answers:["Presión diastólica.","Mortalidad.","Morbilidad."]},{id:"251",question:"Los estudios farmacoepidemiológicos de tipo observacional pueden utilizar datos de:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Todas son correctas.",incorrect_answers:["Historia clínica de pacientes.","Entrevistas con pacientes.","Bases de datos específicas."]},{id:"252",question:"La efectividad de un medicamento puede definirse como:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Efecto terapéutico estudiado en condiciones de uso habitual.",incorrect_answers:["Efecto terapéutico estudiado en condiciones experimentales.","Efecto terapéutico en función de los recursos utilizados.","Efecto terapéutico medido bajo condiciones de incertidumbre."]},{id:"253",question:"Para poder medir la utilización de medicamentos, la OMS recomienda como unidad técnica de medida:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"La dosis diaria definida.",incorrect_answers:["La dosis terapéutica equivalente.","La dosis diaria prescrita.","Ninguna es correcta."]},{id:"254",question:`Los estudios de utilización de medicamentos que describen las indicaciones en las que se utiliza un medicamento
o grupo de medicamentos, y valoran la calidad de la prescripción comparándola con un estándar, son los
denominados:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Estudios de prescripción-indicación.",incorrect_answers:["Estudios de utilización práctica de medicamentos.","Ensayos clínicos aleatorios.","Estudios de indicación-prescripción."]},{id:"255",question:"En estudios de utilización de medicamentos, indique cuál no es una fuente secundaria de datos:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Entrevista personal a profesionales médicos.",incorrect_answers:["La Encuesta Nacional de Salud.","La Base de datos IMS (International Marketing Service).","La facturación mensual de recetas médicas del SNS."]},{id:"256",question:"La base de datos FEDRA es:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"La base de datos del Sistema Español de Farmacovigilancia.",incorrect_answers:["Una base de datos de enfermedades importadas.","Contiene un sistema de cálculo de dosis de un fármaco.","La Federación Europea de Riesgos derivados de las Actividades laborales."]},{id:"257",question:`En el marco del Programa Horizonte Europa, ¿cuál es la acción orientada a apoyar la formación y el desarrollo
profesional del personal investigador?:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Marie Sklodowska-Curie.",incorrect_answers:["Your Europe.","Sara Borrell.","European Strategy Forum on Research."]},{id:"258",question:"El VII Programa Marco se estructura en los siguientes programas específicos, EXCEPTO:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Programa Tecnología.",incorrect_answers:["Programa Cooperación.","Programa Ideas.","Programa Personas."]},{id:"259",question:`¿Qué características deben tener los proyectos que se financian dentro del VII Programa Marco? Señale la
FALSA:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`Que cuenten con la participación de al menos 8 entidades independientes de 5 Estados miembros de la
Unión Europea o Estados Asociados.`,incorrect_answers:["Que aporten valor añadido a nivel europeo.","Que respeten los principios éticos fundamentales.","Que tengan una duración que puede extenderse entre 1 y 5 años."]},{id:"260",question:"Entre las ventajas de participar en un proyecto del VII Programa Marco, NO se encuentra:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Colaboración con entidades nacionales.",incorrect_answers:["Incremento de la competitividad.","Compartir riesgos en las actividades de investigación y desarrollo tecnológico.","Renovación tecnológica."]},{id:"261",question:"Con respecto al Instituto de Salud Carlos III (ISCIII), señale la FALSA:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`Cuando existe un potencial peligro para la salud pública ligado a un agente infeccioso o a un brote
patológico, no es el responsable de gestionar el análisis de muestras.`,incorrect_answers:["Es la referencia nacional e internacional en investigación biomédica y salud pública en España.",`Es el Organismo Público de Investigación (OPI) del Gobierno encargado de financiar y llevar a cabo la
investigación biomédica nacional.`,`Depende el Ministerio de Ciencia, Innovación y Universidades, aunque también está adscrito al Ministerio de
Sanidad, Consumo y Bienestar Social.`]},{id:"262",question:"El Instituto de Salud Carlos III (ISCIII) alberga los siguientes centros y unidades, EXCEPTO:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"La Unidad de Investigación de Enfermedades Agudas.",incorrect_answers:["El Centro Nacional de Microbiología.","El Centro Nacional de Sanidad Ambiental.","La Unidad de Investigación en Telemedicina y eSalud."]},{id:"263",question:`El consorcio público de investigación creado por el Instituto de Salud Carlos III (ISCIII) cuyo objetivo es impulsar
la investigación de excelencia en biomedicina y Ciencias de la Salud, es conocido como:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"CIBER.",incorrect_answers:["RETICS.","Institutos de Investigación Sanitaria (IIS).","Biobancos."]},{id:"264",question:`Existen tres nuevos proyectos europeos de investigación biomédica y vigilancia de la salud pública en los que
participa el Instituto de Salud Carlos III (ISCIII), a EXCEPCIÓN de:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"CDC.",incorrect_answers:["INTERCEPTOR.","EVORA.","EU-WISH."]},{id:"265",question:`Según la Declaración de Helsinki, la investigación médica en seres humanos sólo
debe realizarse cuando:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`La importancia de su objetivo es mayor que el riesgo y los costos para la persona que participa en la
investigación.`,incorrect_answers:["Hay ausencia de riesgo para las personas que participan en la investigación.","Los costos son asumibles para los sistemas sanitarios públicos.","Existen grupos de riesgo beneficiados."]},{id:"266",question:`En cuanto al consentimiento sobre la utilización de una muestra biológica, según lo previsto en la Ley 14/2007, de
3 de julio, de Investigación Biomédica, es CIERTO que:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Todas son correctas.",incorrect_answers:[`El consentimiento sobre la utilización de la muestra biológica se otorgará, bien en el acto de obtención de la
muestra, bien con posterioridad, de forma específica para una investigación concreta.`,`El consentimiento específico podrá prever el empleo de la muestra para otras líneas de investigación
relacionadas con la inicialmente propuesta, incluidas las realizadas por terceros.`,`El consentimiento podrá ser revocado, totalmente o para determinados fines, en cualquier momento.
Cuando la revocación se refiera a cualquier uso de la muestra, se procederá a su inmediata destrucción, sin
perjuicio de la conservación de los datos resultantes de las investigaciones que se hubiesen realizado con
carácter previo.`]},{id:"267",question:"Son funciones de los Comités de Ética de la Investigación con Medicamentos:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Todas son ciertas.",incorrect_answers:["Ponderar los aspectos metodológicos, éticos y legales, así como la factibilidad del proyecto.",`Desarrollar códigos de buenas prácticas de acuerdo con los principios establecidos por el Comité Español
de Ética de la Investigación y gestionar los conflictos y expedientes que su incumplimiento genere.`,"Ponderar el balance de riesgos y beneficios anticipados dimanantes del estudio."]},{id:"268",question:`La Ley 14/2007, de 3 de julio, de Investigación Biomédica, en su artículo 88 recoge que el Sistema Nacional de
Salud colaborará con otras instituciones y organizaciones implicadas en la investigación para la utilización
conjunta de infraestructuras científicas y el desarrollo de proyectos de investigación. Para ello se propone el
desarrollo de:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Institutos de Investigación Biomédica.",incorrect_answers:["Parques Tecnológicos.","Comités de Ética de la Investigación.","Fundaciones privadas de Investigación."]},{id:"269",question:`¿En qué circunstancias está contemplada la donación de embriones humanos con fines de investigación
biomédica u otros fines diagnósticos, terapéuticos, farmacológicos, clínicos o quirúrgicos, según establece la Ley
14/2007, de 3 de julio, de Investigación Biomédica?:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Cuando hayan perdido su capacidad de desarrollo biológico.",incorrect_answers:["Cuando se produzca una interrupción del embarazo con dicha finalidad.","Cuando existan posibilidades de viabilidad biológica.","En ninguna de estas circunstancias está contemplada la donación."]},{id:"270",question:"En relación al Consentimiento informado, señale la FALSA:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`La falta de consentimiento o la revocación del consentimiento previamente otorgado supondrá un perjuicio
en la asistencia sanitaria del sujeto.`,incorrect_answers:[`Se respetará la libre autonomía de las personas que puedan participar en una investigación biomédica o que
puedan aportar a ella sus muestras biológicas para lo que será preciso que hayan prestado previamente su
consentimiento expreso y escrito una vez recibida la información adecuada.`,`La información se proporcionará por escrito y comprenderá la naturaleza, importancia, implicaciones y
riesgos de la investigación, en los términos que establece esta Ley.`,`Se otorgará el consentimiento por representación cuando la persona esté incapacitada legalmente o sea
menor de edad, siempre y cuando no existan otras alternativas para la investigación.`]},{id:"271",question:`Según las Normas de Buena Práctica Clínica para la investigación con medicamentos y productos sanitarios, se
recomienda que el Comité Ético de Investigación Clínica (CEIC) esté integrado por lo siguiente. Señale la FALSA:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`Al menos dos miembros que sean independientes
del centro del ensayo.`,incorrect_answers:["Al menos cinco miembros.",`Al menos un miembro cuya área principal
de interés no sea científica.`,`Solo aquellos miembros del Comité que sean independientes del investigador y del promotor del ensayo
podrán votar u opinar sobre temas relacionados con el ensayo.`]},{id:"272",question:"Según establece la Ley 14/2007, de 3 de julio, de Investigación Biomédica, se entiende por «embrión»:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`Fase del desarrollo embrionario que abarca desde el momento en el que el ovocito fecundado se encuentra
en el útero de una mujer hasta que se produce el inicio de la organogénesis, y que finaliza a los 56 días a
partir del momento de la fecundación, exceptuando del cómputo aquellos días en los que el desarrollo se
hubiera podido detener.`,incorrect_answers:[`Fase del desarrollo embrionario que abarca desde el momento en el que el ovocito fecundado se encuentra
en el útero de una mujer hasta que se produce el inicio de la organogénesis, y que finaliza a los 60 días a
partir del momento de la fecundación, exceptuando del cómputo aquellos días en los que el desarrollo se
hubiera podido detener.`,`Fase del desarrollo embrionario que abarca desde el momento en el que el ovocito fecundado se encuentra
en el útero de una mujer hasta que se produce el inicio de la organogénesis, y que finaliza a los 45 días a
partir del momento de la fecundación.`,`Fase del desarrollo embrionario que abarca desde el momento en el que el ovocito fecundado se encuentra
en el útero de una mujer hasta que se produce el inicio de la organogénesis, y que finaliza a los 90 días a
partir del momento de la fecundación.`]},{id:"273",question:`Atendiendo al sistema GRADE para la sistemática de elaboración de guías de práctica clínica y la clasificación de
la calidad de la evidencia, podemos afirmar que:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Inicialmente evalúa la calidad de la evidencia en dos categorías (fuerte y débil).",incorrect_answers:["Categoriza las variables independientes.","Gradúa la fuerza de las recomendaciones en cuatro categorías (alta, moderada, baja, muy baja).","Introduce en las recomendaciones un balance entre riesgos y beneficios."]},{id:"274",question:"Para realizar una búsqueda en una base de datos bibliográfica NO se utiliza:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"SQL (lenguaje de preguntas estructurado).",incorrect_answers:["Palabras clave.","Búsqueda a través de Tesauro.","Operadores booleanos."]},{id:"275",question:`La medicina basada en la evidencia (EBM) es un abordaje sistemático de la identificación de la estrategia más
adecuada para el manejo de un paciente individual. ¿En cuál de las siguientes opciones se basa este abordaje?:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Análisis de la literatura médica relevante.",incorrect_answers:["Asesoramiento recogido de literatura publicada recientemente.","Estrategias eficaces en pacientes anteriores.","Asesoramiento proporcionado por mentores y colegas."]},{id:"276",question:"El indicador directo más utilizado para medir el nivel de salud de una población es:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Mortalidad.",incorrect_answers:["Morbilidad.","Letalidad.","Índice de Swaroop."]},{id:"277",question:`El primer paso en la práctica de la medicina basada en la evidencia (EBM) es la formulación de una pregunta
clínica. Una pregunta bien diseñada especifica la población en estudio, el resultado, y ¿cuál de las siguientes
opciones?:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Intervención.",incorrect_answers:["Estudios relevantes.","Costos.","Características del paciente."]},{id:"278",question:`El segundo y el tercer paso en la medicina basada en la evidencia (EBM) son la recopilación de la evidencia para
responder a la pregunta y evaluar esa evidencia. Se obtiene una amplia selección de estudios relevantes de la
revisión de la literatura y luego se la evalúa en una escala del 1 al 5 en orden decreciente de calidad. ¿Cuál de
los siguientes es un ejemplo típico de evidencia de nivel 1?:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Metaanálisis de ensayos controlados aleatorizados.",incorrect_answers:["Estudios de cohortes bien diseñados.","Estudios de control de casos revisados sistemáticamente.",`Opinión experta no basada en la valoración crítica sino basada en el razonamiento a partir de la fisiología,
investigación de referencia o principios subyacentes.`]},{id:"279",question:"Respecto a la programación sanitaria, ¿cuál de las siguientes afirmaciones es FALSA?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`La principal evaluación de un programa se basa en recoger información de la actividad realizada y los
resultados obtenidos y compararlos con los logrados por organizaciones similares de nuestro entorno.`,incorrect_answers:[`El análisis de situación forma parte de cualquier proceso de planificación y programación sanitaria, sea cual
sea el sector organizativo desde el que se plantee.`,`Los análisis de coste-utilidad y coste-efectividad son buenos métodos para la evaluación de la eficacia de un
programa de salud.`,`Un programa se define como la propuesta de un conjunto de actividades que se dirigen a alcanzar unos
objetivos concretos en una población determinada.`]},{id:"280",question:`Cuando se habla del Factor de Impacto de una revista científica, habitualmente nos referimos a la siguiente
fuente:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Journal Citation Report.",incorrect_answers:["PubMed.","Biomed Central.","Scopus Impact Factor Index."]},{id:"281",question:`¿Cómo se denomina el tipo de evaluación económica en el que la medida del efecto se expresa en términos de
efectos sobre la salud, expresados como indicadores sanitarios, incluyendo el valor intangible de la calidad de
vida?:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Análisis coste-utilidad.",incorrect_answers:["Análisis coste-efectividad.","Análisis coste-beneficio.","Análisis coste-eficacia."]},{id:"282",question:"Respecto a los niveles de evidencia, es cierto que:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Ayudan a determinar la calidad y validez de la evidencia disponible para la práctica.",incorrect_answers:[`La validez de los resultados de un estudio no depende del rigor científico del diseño o de su sensibilidad
para incurrir en sesgos.`,"Se basan en una única clasificación que permite diferenciar jerárquicamente los distintos estudios.","Las revisiones sistemáticas son los estudios primarios que aportan la evidencia científica más sólida."]},{id:"283",question:"Respecto a las medidas de prevención de las enfermedades crónicas, señale la respuesta INCORRECTA:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`Prevención Terciaria es la intervención que atenúa o evita las consecuencias del intervencionismo médico
excesivo, que atenúa o evita los efectos perjudiciales de la intervención médica innecesaria.`,incorrect_answers:[`Las políticas destinadas a promover la salud mediante cambios sociales y ambientales, acciones
poblacionales, para reducir los perfiles de riesgo, son Prevención Primaria.`,"Las campañas contra el consumo de tabaco son Prevención Primaria.",`En los adultos, las acciones para reducir la carga de factores de riesgo reciben el nombre de Prevención
Secundaria de factores de riesgo, y se aplican en individuos sin signos ni síntomas.`]},{id:"284",question:"Sobre la metodología GRADE, señala la respuesta INCORRECTA:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"La disponibilidad de evidencia indirecta es un factor que aumenta la calidad de la evidencia.",incorrect_answers:["Se clasifica la calidad de la evidencia en cuatro grados: alta, moderada, baja o muy baja.",`La inconsistencia en los resultados de los distintos estudios es un factor que disminuye la calidad de la
evidencia.`,"Una magnitud del efecto importante es un factor que aumenta la calidad de la evidencia."]},{id:"285",question:`¿Cuál de los siguientes métodos NO forma parte de la etapa de establecimiento de prioridades en el diseño de
un programa de salud?:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Método PERT.",incorrect_answers:["Método de Hanlon.","Método Cendes.","Método Dare."]},{id:"286",question:"En cuanto a las variables en bioestadística, señale la respuesta incorrecta:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"El número de hijos es una variable cuantitativa continua.",incorrect_answers:["Es una característica o cualidad que toma diferentes valores en los diferentes individuos de una muestra.","El grado de disnea (leve/moderada/severa) es una variable cualitativa ordinal.","Una variable cuyas categorías son normal/prediabetes/diabetes es cualitativa policotómica."]},{id:"287",question:`Dentro de la estrategia preventiva de la EPOC en fumadores, ¿cuál de las siguientes medidas NO se incluye en
los protocolos actuales de primera elección para el tratamiento de refuerzo de la abstención tabáquica?:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Cigarrillo electrónico.",incorrect_answers:["Parche cutáneo de nicotina.","Bupropión.","Vareniclina."]},{id:"288",question:`¿Qué estadístico de centralización se define como el valor por encima y por debajo del cual se encuentran la
mitad de los datos?:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Mediana.",incorrect_answers:["Media.","Moda.","Coeficiente de variación."]},{id:"289",question:"En la estadística descriptiva, el rango:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Indica la distancia entre los valores mínimo y máximo de la distribución.",incorrect_answers:["Es un índice muy estable.","De una muestra a otra, extraídas de una misma población, el rango tiende a mantenerse estable.","Todas son ciertas."]},{id:"290",question:"Respecto a La Prevención secundaria, ¿qué afirmación es correcta?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Un ejemplo es la detección precoz del cáncer.",incorrect_answers:["Actúa antes de que aparezca la enfermedad.","Es la asistencia sanitaria habitual.","Las vacunas son una forma de prevención secundaria."]},{id:"291",question:"El indicador de edad media materna para el primer hijo es:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Una medida de centralización.",incorrect_answers:["Una tasa.","Un cociente.","Una frecuencia absoluta."]},{id:"292",question:"¿En qué nivel de Prevención en Salud Pública se encuentran las vacunas?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Prevención Primaria.",incorrect_answers:["Prevención Secundaria.","Prevención Terciaria.","Las vacunas no tienen nada que ver con la Salud Pública."]},{id:"293",question:"Son características de la distribución normal todas las siguientes EXCEPTO:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Ser leptocúrtica.",incorrect_answers:["Tener forma de campana.","Coincidir la media, mediana y moda.","Tener aproximadamente el 95% de sus valores dentro del intervalo media ± 2 desviaciones estándar."]},{id:"294",question:"Para comparar la variabilidad de dos variables cuantitativas se emplea:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"El coeficiente de variación.",incorrect_answers:["La desviación típica.","La varianza.","los cuartiles."]},{id:"295",question:"La mediana:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Todas son correctas.",incorrect_answers:["Es igual a la media cuando la distribución es normal.","Es igual al percentil 50.","Es igual al segundo cuartil."]},{id:"296",question:"¿Qué se evalúa al medir la eficiencia de las intervenciones preventivas y de los programas de salud?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Costo por resultado de salud logrado.",incorrect_answers:["Costo por paciente atendido.","Impacto en la calidad de vida de los pacientes.","Número total de intervenciones realizadas."]},{id:"297",question:"¿Cuál de los siguientes es un gráfico empleado para representar variables cuantitativas?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Histograma.",incorrect_answers:["Diagrama de sectores.","Pictograma.","Diagrama de barras."]},{id:"298",question:"¿Cuál es uno de los principales objetivos de la Economía de la Salud?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Asignar recursos de manera eficiente en el sector de la salud.",incorrect_answers:["Maximizar los beneficios de la industria farmacéutica.","Minimizar los costos de los hospitales.","Aumentar la rentabilidad de los profesionales médicos."]},{id:"299",question:`Si el intervalo de confianza al 95% para la media de una población es (52; 68), ¿Cuál podría ser el intervalo al
99% de confianza?`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"(51; 69)",incorrect_answers:["(53; 72)","(50; 68)","(52; 70)"]},{id:"300",question:'¿Qué se entiende por "gasto sanitario" en el contexto de la Economía de la Salud?:',group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"El costo total de los servicios de salud prestados.",incorrect_answers:["Los ingresos generados por la venta de servicios de salud.","Los impuestos pagados por los profesionales de la salud.","La inversión en investigación médica."]},{id:"301",question:"¿Qué se busca estimar con los intervalos de confianza?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Un parámetro.",incorrect_answers:["Un estadístico.","La desviación estándar.","Una proporción."]},{id:"302",question:"¿Qué implica la comparación internacional en el contexto de la Economía de la Salud?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Comparar los sistemas de salud y sus resultados entre países.",incorrect_answers:["Comparar el acceso a la atención médica entre países.","Comparar la calidad de la atención médica entre países.","Comparar los precios de los medicamentos entre países."]},{id:"303",question:"Para el cálculo del tamaño muestral intervienen los siguientes parámetros EXCEPTO:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"El error beta que se permite obtener.",incorrect_answers:["El nivel de confianza deseado, que habitualmente se fija en el 95%.","La variabilidad del parámetro que se desea estimar.","La precisión con que se desea obtener la estimación, es decir, la amplitud del IC."]},{id:"304",question:"A la capacidad que tiene un test estadístico para detectar diferencias significativas se denomina:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Potencia.",incorrect_answers:["Precisión.","Ajuste.","Sesgo."]},{id:"305",question:"¿Qué factores afectan la oferta de servicios de salud?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Tanto la oferta como la demanda de servicios médicos.",incorrect_answers:["Solo la oferta de servicios médicos.","Solo la demanda de servicios médicos.","Ninguno de los dos."]},{id:"306",question:"¿Qué nivel de significación mínimo es utilizado en cualquier test de hipótesis?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"5%.",incorrect_answers:["0,1%.","0,5%.","1%."]},{id:"307",question:"Un estimador es:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Un estadístico que se utiliza para estimar parámetros poblacionales.",incorrect_answers:["Un parámetro que se utiliza para estimar los estadísticos.","Un estadístico que se utiliza para estimar los parámetros de la muestra.","Un parámetro que se utiliza para estimar algunos estadísticos."]},{id:"308",question:"¿Cuál es uno de los aspectos económicos más relevantes en la política sanitaria?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"La asignación de recursos y la toma de decisiones.",incorrect_answers:["La promoción de la medicina alternativa.","La rentabilidad de las compañías farmacéuticas.","El aumento de los salarios de los médicos."]},{id:"309",question:"De los siguientes, ¿cuál no es un parámetro de posición?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Rango.",incorrect_answers:["Media.","Mediana.","Moda."]},{id:"310",question:'¿Qué se entiende por "financiación" en el contexto de los servicios sanitarios?:',group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"El proceso de recaudar dinero para el sistema de salud.",incorrect_answers:["La administración de los hospitales.","La gestión de los recursos humanos en la salud.","La provisión directa de servicios médicos."]},{id:"311",question:"De los siguientes, ¿cuál no es un parámetro de dispersión?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Cuartiles.",incorrect_answers:["Rango.","Varianza.","Desviación típica."]},{id:"312",question:"¿Cuál de los siguientes no es un componente importante en la gestión de los servicios sanitarios?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Investigación médica.",incorrect_answers:["Planificación de recursos humanos.","Control de calidad.","Financiación."]},{id:"313",question:"Con respecto a la fuerza de la asociación, señale la opción FALSA:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Un Riesgo Relativo elevado indica una menor probabilidad causal.",incorrect_answers:[`Consiste en la relación entre la frecuencia de aparición de una enfermedad en los sujetos expuestos a un
factor de riesgo frente a los no expuestos.`,"Se mide a través del riesgo relativo (RR).","Sea cual sea la magnitud de la asociación causal, la relación causa-efecto no puede descartarse."]},{id:"314",question:"¿Cuál es la medida de asociación que se utiliza más frecuentemente en los estudios de cohortes?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Riesgo relativo.",incorrect_answers:["Odds Ratio.","Intervalo de confianza.","Ninguna de ellas."]},{id:"315",question:"La medida de asociación utilizada en los estudios de casos y controles es:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"La odds ratio.",incorrect_answers:["El riesgo relativo.","El coeficiente de correlación.","El coeficiente de regresión."]},{id:"316",question:"La Ley de Garantías en Atención Sanitaria Especializada tiene como objeto:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`Establecer garantías de respuesta en la atención sanitaria especializada, de carácter programado y no
urgente.`,incorrect_answers:["Establecer garantías de respuesta en la atención sanitaria especializada, de carácter programado y urgente.",`Establecer garantías de respuesta en la atención sanitaria especializada, de carácter no programado y no
urgente.`,`Establecer garantías de respuesta en la atención sanitaria especializada, de carácter no programado y
urgente.`]},{id:"317",question:"Los grados de libertad de la Chi-Cuadrado de Pearson, en una tabla de contingencia (independencia) 3×2 son:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"2.",incorrect_answers:["6.","0.","3."]},{id:"318",question:`Se desea comparar la prevalencia de hipertensión entre hombres y mujeres. Al aplicar la prueba de la Chicuadrado,
los grados de libertad serán:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"1.",incorrect_answers:["2.","4.","6."]},{id:"319",question:`Respecto a los instrumentos de participación ciudadana en salud, si el grado de interacción es en una sola
dirección, de la ciudadanía a la Administración, se le conoce como:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Consulta.",incorrect_answers:["Participación.","Comunicación.","Ninguna es cierta."]},{id:"320",question:"El coeficiente de contingencia es un índice de:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Asociación.",incorrect_answers:["Asimetría.","Normalidad.","Curtosis."]},{id:"321",question:"En la distribución Chi-Cuadrado se utiliza:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Se utilizan todas.",incorrect_answers:["Bondad de ajuste de una distribución","Tablas de contingencia","Test de Homogeneidad de varios parámetros de Poisson"]},{id:"322",question:"Los pacientes participan en salud:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Todas son correctas.",incorrect_answers:["De forma individual.","De forma colectiva.","En iniciativas y evaluaciones de acciones en Salud Pública y Servicios Sanitarios."]},{id:"323",question:"¿Cuál de las siguientes no es una medida de asociación?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Moda.",incorrect_answers:["Odds Ratio.","Riesgo relativo.","Razón de prevalencia."]},{id:"324",question:`La OCDE (Organización para la Cooperación y Desarrollo Económicos) publicó el informe sobre la participación
ciudadana en salud denominado:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Citizens as Partners.",incorrect_answers:["Local Voices.","Participación de la ciudadanía en la vida pública.","Libro Blanco de la Democracia y Participación Ciudadana."]},{id:"325",question:`El objetivo de un estudio es comprobar si un analgésico es eficaz en el control del dolor postoperatorio. El
investigador recoge una variable con dos categorías, con dolor/sin dolor, en dos observaciones, a la primera y
segunda horas. ¿Cuál de las siguientes pruebas estadísticas es correcto aplicar?:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Prueba de McNemar.",incorrect_answers:["T de Student para datos pareados.","Prueba de los Signos.","Prueba de Wilcoxon para datos pareados."]},{id:"326",question:"La Distribución t de Student deriva de la distribución:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Normal.",incorrect_answers:["Binomial.","Poisson.","Experimental."]},{id:"327",question:"El alcance de la participación ciudadana en salud abarca:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Todas son ciertas.",incorrect_answers:["A el diseño organizacional y de procedimientos.","A la toma de decisiones sobre prioridades, políticas y planes de salud.","A la toma de decisiones sobre presupuestos, inversión y desinversión y evaluación de tecnologías y logros."]},{id:"328",question:"A la desviación típica de una distribución muestral de medias se llama:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Error típico de la media.",incorrect_answers:["Rango de la media.","Varianza muestral.","Coeficiente de variación."]},{id:"329",question:"Son beneficios de la participación ciudadana en salud, los siguientes. Señale la FALSA:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Impedir la alfabetización en salud.",incorrect_answers:["Mayor éxito en la implantación de las políticas sanitarias.","Mejorar la prestación de los servicios sanitarios.","Contribuir a la sostenibilidad."]},{id:"330",question:"¿Cuál de los siguientes no es un tipo de análisis de regresión?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Correlación directa.",incorrect_answers:["Regresión lineal simple.","Regresión lineal múltiple","Regresión no lineal."]},{id:"331",question:`Respecto a las principales fuentes de financiación de las Asociaciones de Pacientes en España, se encuentran
las siguientes:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Todas son ciertas.",incorrect_answers:["Financiación pública.","Financiación privada.","Financiación propia (cuotas de socios)."]},{id:"332",question:"La estimación de medias se hace con:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Todas son correctas.",incorrect_answers:["La distribución normal.","El error estándar.","La distribución t de Student."]},{id:"333",question:"Entre los principales retos de las entidades de pacientes se encuentran. Señale la FALSA:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Conseguir espacio físico.",incorrect_answers:["El aumento de su representatividad o base social.","La profesionalización de la organización.","La sostenibilidad económica."]},{id:"334",question:"La estimación de porcentajes se hace con (Señalar lo FALSO):",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"La distribución t de Student.",incorrect_answers:["La distribución normal.","La distribución binomial.","El porcentaje muestral."]},{id:"335",question:"Se desea comparar la talla media entre hombres y mujeres, ¿Cuál será la prueba estadística más apropiada?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"t de Student.",incorrect_answers:["F de Snedecor.","Chi-cuadrado.","Coeficiente de correlación de Pearson."]},{id:"336",question:'¿Qué se evalúa al realizar una "evaluación poblacional de las intervenciones sanitarias"?:',group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"El impacto de las intervenciones en la salud de una población.",incorrect_answers:["El costo total de la intervención.","La satisfacción de los profesionales de la salud.","El número de médicos disponibles en una región."]},{id:"337",question:`Suponiendo que los niveles de adrenalina en sangre siguen una distribución normal, ¿qué test usarías para
comparar la media de adrenalina antes y después del examen de la OPE?:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"T de Student para datos apareados.",incorrect_answers:["Chi cuadrado.","Coeficiente de correlación.","Test de Wilconson."]},{id:"338",question:'¿Qué se entiende por "uso racional del medicamento"?:',group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"El uso adecuado y eficiente de medicamentos para lograr resultados óptimos.",incorrect_answers:["El uso indiscriminado de medicamentos.","El uso de medicamentos sin prescripción médica.","El uso de medicamentos genéricos únicamente."]},{id:"339",question:"¿Cuál es uno de los objetivos clave de la evaluación poblacional de las intervenciones sanitarias?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Evaluar el impacto de las intervenciones en toda una población.",incorrect_answers:["Maximizar los beneficios económicos de las intervenciones.","Minimizar los costos de atención médica.","Medir la rentabilidad de los hospitales."]},{id:"340",question:"La evaluación de resultados de los programas de salud:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Se realiza comparando los resultados obtenidos con los objetivos del programa.",incorrect_answers:["Siempre tiene que hacerse por alguien externo al equipo encargado de planificar y diseñar el programa.","Termina con la obtención y el análisis de los datos.","Puede ser aceptable evaluando solo los indicadores de la actividad realizada."]},{id:"341",question:"¿Cuál es el objetivo principal de la legislación relativa al uso racional del medicamento en España?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Promover el uso adecuado de los medicamentos y proteger la salud pública.",incorrect_answers:["Fomentar la automedicación.","Garantizar la disponibilidad de medicamentos en el mercado.","Establecer precios máximos para los medicamentos."]},{id:"342",question:`Toda lesión corporal que el trabajador sufra con ocasión o como consecuencia del trabajo que ejecute por cuenta
ajena, se denomina:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Accidente de trabajo.",incorrect_answers:["Enfermedad laboral.","Otras patologías.","Enfermedad común."]},{id:"343",question:`Para conocer las principales causas de morbi-mortalidad y analizar los factores que influyen o condicionan dicha
morbi-mortalidad, se realizará un:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Diagnóstico de salud.",incorrect_answers:["Programa de salud.","Educación para la salud.","Auditoría."]},{id:"344",question:"¿Qué es la Comisión de Uso Racional del Medicamento en Atención Primaria y cuál es su función principal?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Un órgano que promueve el uso adecuado de medicamentos y asesora sobre su uso en atención primaria.",incorrect_answers:["Una comisión de pacientes que supervisa la prescripción de medicamentos.","Una entidad encargada de aprobar nuevos medicamentos.","Un organismo que regula la publicidad de medicamentos."]},{id:"345",question:"Los indicadores del nivel de salud, todos son correctos, EXCEPTO:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Accesibilidad.",incorrect_answers:["Estilos de vida.","Mortalidad.","Morbilidad."]},{id:"346",question:`Entre los contaminantes físicos a los que los trabajadores pueden estar expuestos en el lugar de trabajo se
encuentran los siguientes (señale la INCORRECTA):`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"La carga de trabajo.",incorrect_answers:["Radiaciones ionizantes.","Radiaciones no ionizantes.","Iluminación."]},{id:"347",question:"¿Cuál es la importancia de la evaluación poblacional en la toma de decisiones de política de salud?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Ayuda a identificar intervenciones efectivas y priorizar recursos.",incorrect_answers:["No tiene relevancia en la toma de decisiones de política de salud.","Incrementa la burocracia en el sistema de salud.","Aumenta el costo de atención médica."]},{id:"348",question:"¿Qué organismo es responsable de la regulación y supervisión de los medicamentos en España?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"La Agencia Española de Medicamentos y Productos Sanitarios (AEMPS).",incorrect_answers:["El Ministerio de Cultura.","La Cruz Roja Española.","El Instituto Nacional de Estadística (INE)."]},{id:"349",question:"Indique la FALSA respecto a la planificación sanitaria:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Es retrospectiva.",incorrect_answers:["Es multidisciplinar.","Está condicionada por el entorno sociopolítico.","Es dinámica."]},{id:"350",question:"Las siguientes actuaciones forman parte de la elaboración de un Plan de Salud, EXCEPTO:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Descripción de las actividades de los programas de salud derivados.",incorrect_answers:["Análisis de la situación de salud.","Fijación de metas u objetivos generales.","Priorización de necesidades."]},{id:"351",question:"Tendrán consideración de accidente de trabajo:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Todas son correctas.",incorrect_answers:["Los que sufra el trabajador al ir o al volver del lugar de trabajo.","Los que sufra con ocasión o como consecuencia del desempeño de cargos electivos de carácter sindical.",`La imprudencia profesional que es consecuencia del ejercicio habitual de un trabajo y se deriva de la
confianza que éste inspira.`]},{id:"352",question:"¿Cuál es uno de los principales principios del uso racional de medicamentos?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`Seleccionar el medicamento más adecuado y seguro, en la dosis más conveniente y por el tiempo
necesario.`,incorrect_answers:["Prescribir siempre la dosis más alta posible.","Usar medicamentos de marca en lugar de genéricos.","No prescribir medicamentos en absoluto."]},{id:"353",question:"¿Qué tipo de datos se utilizan comúnmente en la evaluación poblacional de intervenciones sanitarias?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Datos demográficos y de salud de una población.",incorrect_answers:["Datos de ventas de medicamentos.","Datos de gastos personales en atención médica.","Datos de pacientes atendidos en hospitales."]},{id:"354",question:`El grado o magnitud en que determinada intervención o procedimiento tiene resultados beneficiosos en
condiciones teóricas ideales, se conoce como:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Eficacia.",incorrect_answers:["Efectividad.","Idoneidad.","Eficiencia."]},{id:"355",question:"¿Qué información debe proporcionar la etiqueta de un medicamento de acuerdo con la legislación española?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"El nombre del medicamento, su composición, indicaciones y posología.",incorrect_answers:["Solo el nombre del medicamento.","El nombre del medicamento y su precio.","Ninguna información, ya que no es obligatoria."]},{id:"356",question:"Una de las siguientes características no forma parte del enfoque de salud centrado en la comunidad, ¿cuál?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`Poner en marcha modelos de Unidades Especializadas Asistenciales para las patologías más frecuentes de
la comunidad.`,incorrect_answers:[`Activar métodos participativos en los que miembros de la comunidad participen en el diseño, la ejecución y
la evaluación de las intervenciones.`,"Utilizar y aprovechar los activos de salud de la comunidad local para implantar y ejecutar los proyectos.",`Desarrollar colaboraciones con asociaciones de pacientes y grupos vulnerables y de mayor riesgo para
mejorar el impacto de las intervenciones.`]},{id:"357",question:"La existencia de ruido en el lugar de trabajo, puede suponer riesgo de:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Todas son correctas.",incorrect_answers:["Trastornos cardiovasculares.","Trastornos digestivos.","Cansancio."]},{id:"358",question:"¿Cuál es el propósito de la intercambiabilidad de medicamentos genéricos en España?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Fomentar la competencia entre fabricantes de medicamentos genéricos.",incorrect_answers:["Evitar el uso de medicamentos genéricos.","Limitar la disponibilidad de medicamentos en el mercado.","Promover el uso de medicamentos de marca."]},{id:"359",question:"En relación con las actividades preventivas, señale la respuesta INCORRECTA:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"En general, las medidas de promoción de la salud son las que tienen una menor rentabilidad preventiva.",incorrect_answers:["El tabaco es la principal causa de muerte prevenible en España y en los países desarrollados.",'La norma básica en prevención debe ser "primum non nocere".',`En ocasiones, las variables edad y sexo pueden, por sí solas, no justificar la práctica de una medida
preventiva.`]},{id:"360",question:"¿Cuál es uno de los desafíos clave en la evaluación poblacional de las intervenciones sanitarias?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"La variabilidad en las condiciones de salud de la población.",incorrect_answers:["La falta de acceso a medicamentos.","La falta de financiamiento gubernamental.","La falta de médicos en el sistema de salud."]},{id:"361",question:"Respecto a las condiciones ambientales de los lugares de trabajo, señale la FALSA:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`Las condiciones de temperatura serán de 14-28 °C para trabajos ligeros y 17-30 °C para trabajos
sedentarios.`,incorrect_answers:[`Las condiciones de humedad relativa serán del 30 al 70%, salvo cuando existan riesgos de electricidad
estática, en que no será inferior al 50%.`,"La ventilación permitirá la renovación de 30 a 50 m3 de aire por hora y trabajador.",`Las corrientes de aire se ajustarán a 0,25 m/s para trabajos en ambientes no calurosos, 0,5 m/s para
trabajos sedentarios en ambientes calurosos y 0,75 m/s para trabajos no sedentarios en ambientes
calurosos.`]},{id:"362",question:`¿Cuál es la función de la Comisión de Uso Racional del Medicamento en Atención Primaria en relación con los
medicamentos?:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Asesorar sobre la selección y uso adecuado de medicamentos en atención primaria.",incorrect_answers:["Fomentar la publicidad de medicamentos.","Supervisar la fabricación de medicamentos.","Regular el precio de los medicamentos."]},{id:"363",question:"¿Qué se busca determinar al evaluar la eficiencia de las intervenciones preventivas?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"La efectividad en la prevención de enfermedades.",incorrect_answers:["El costo total de la atención médica.","El número de médicos en un hospital.","El precio de los medicamentos."]},{id:"364",question:"El cuadro de enfermedades profesionales fue aprobado por el:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"RD 1299/2006, de 10 de noviembre.",incorrect_answers:["RD 1399/2004, de 10 de noviembre.","RD 1233/2004, de 10 de noviembre.","Ninguna es correcta."]},{id:"365",question:"En un programa de salud, ¿cuáles son elementos indispensables?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Todos lo son.",incorrect_answers:["Los objetivos.","La planificación de actividades.","La evaluación."]},{id:"366",question:"El Observatorio de Enfermedades Profesionales, es conocido como:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"CEPROSS.",incorrect_answers:["OEP.","OBENPRO.","PANOTRATTS."]},{id:"367",question:"En relación al método de Hanlon es FALSO que:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Es uno de los métodos más utilizados en los análisis de costo-efectividad.",incorrect_answers:["Es una herramienta válida para la planificación sanitaria.","Contempla, entre otros, la gravedad y la magnitud del problema.","El método DARE es una alternativa."]},{id:"368",question:"¿Por qué es importante evaluar la eficiencia de las intervenciones preventivas?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Para justificar la inversión en programas de prevención.",incorrect_answers:["Para aumentar los costos de atención médica.","Para reducir el acceso a servicios de salud.","Para medir la rentabilidad de las aseguradoras de salud."]},{id:"369",question:"¿Qué se entiende por Educación Sanitaria?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"La promoción de la salud y la prevención de enfermedades a través de la información y la comunicación.",incorrect_answers:["La formación de médicos y enfermeros.","La atención médica en hospitales.","La investigación médica."]},{id:"370",question:`En el contexto de los programas de salud, el proceso que consiste en determinar y en aplicar criterios y normas
con el fin de emitir un juicio sobre los diferentes componentes del programa, tanto en el estadio de su concepción
como de su ejecución, así como sobre las etapas del proceso de planificación que son previas a la programación,
se denomina:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Evaluación.",incorrect_answers:["Planificación.","Protocolización.","Priorización."]},{id:"371",question:"¿Cuántos grupos de enfermedades profesionales existen?",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"6.",incorrect_answers:["16.","10.","12."]},{id:"372",question:"¿Cuál de las siguientes definiciones se corresponde con el concepto de efectividad?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`Hace referencia al grado en el que una intervención produce el resultado deseado en condiciones
habituales.`,incorrect_answers:["Mide la consecución de unos objetivos en condiciones ideales.","Establece la relación entre costes y beneficios para lograr los objetivos.","Se relaciona con la accesibilidad a un servicio de aquellos que lo precisan."]},{id:"373",question:`Todas estas características forman parte de la etapa de formulación de objetivos de un plan y/o programa de
salud, EXCEPTO:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Selección de prioridades.",incorrect_answers:["Definir la población diana.","Definir el marco geográfico o ámbito de aplicación del programa.","Seleccionar los indicadores que valoran el grado de consecución de los objetivos."]},{id:"374",question:`¿Qué papel desempeñan los indicadores de salud en la evaluación de intervenciones sanitarias a nivel
poblacional?:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Ayudan a medir el impacto de las intervenciones en la salud de la población.",incorrect_answers:["No tienen ningún papel en la evaluación de intervenciones sanitarias.","Aumentan el costo de los programas de salud.","Son relevantes solo para los médicos."]},{id:"375",question:"¿Cuál es uno de los objetivos principales de la Educación Sanitaria?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Promover el autocuidado y la toma de decisiones saludables.",incorrect_answers:["Aumentar los costos de atención médica.","Informar a las personas sobre enfermedades raras.","Promover la automedicación."]},{id:"376",question:`En el diseño de un plan y/o programa de salud ¿cuál de los siguientes criterios NO forma parte de la naturaleza
de un objetivo?:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Vulnerabilidad.",incorrect_answers:["Pertinencia.","Racionalidad.","Factibilidad."]},{id:"377",question:"¿Cuál de los siguientes indicadores es el mejor para evaluar los resultados de un programa sanitario?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"La eficiencia.",incorrect_answers:["El cumplimiento de los indicadores por parte de los individuos.","La satisfacción.","El coste de los recursos utilizados."]},{id:"378",question:"¿Cuál de los siguientes NO es un método de Educación Sanitaria?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Publicidad de medicamentos.",incorrect_answers:["Charlas y conferencias.","Material impreso como folletos y panfletos.","Cursos en línea."]},{id:"379",question:"En relación con la evaluación de los resultados de medidas preventivas o de programas de salud es cierto que:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`Además de buscar la eficacia y la eficiencia, las intervenciones en salud pública tienen que asegurar el
mayor nivel de equidad en su aplicación.`,incorrect_answers:[`La efectividad evalúa los efectos en los individuos realmente alcanzados por la intervención, cuando ésta se
aplica en condiciones óptimas e ideales (que no son las del trabajo diario en la clínica o en la práctica
habitual de la salud pública).`,`La eficiencia evalúa los efectos en el conjunto de la población objeto, cuando las condiciones de aplicación
son las habituales del ejercicio de la práctica clínica o de la práctica habitual de la salud pública.`,`La eficacia es la medida del resultado obtenido al realizar un análisis económico evaluando los costes y los
efectos sanitarios de una medida preventiva o un programa de salud comparando con no hacer nada o con
la actuación estándar que se realiza habitualmente.`]},{id:"380",question:`¿Qué método de Educación Sanitaria implica la interacción directa entre un profesional de la salud y un grupo de
personas para impartir información?:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Charlas y conferencias.",incorrect_answers:["Folletos educativos.","Cine-foros.","Redes sociales."]},{id:"381",question:"La desigualdad en salud según la clase social:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Todas son ciertas.",incorrect_answers:[`Se refiere a las distintas oportunidades y recursos que tienen las personas de diferentes clases sociales
para tener una vida saludable.`,"Son las personas de las clases sociales más desaventajadas las que presentan peor salud.",`Son importantes debido a su gran magnitud ya que causan un exceso de casos de enfermedad y muerte
superior a los debidos a los factores de riesgo conductuales (consumo de tabaco, alcohol, sedentarismo, ...).`]},{id:"382",question:"¿Cuál es una característica clave de los medios audiovisuales en Educación Sanitaria?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Pueden transmitir información de manera visual y auditiva.",incorrect_answers:["Son adecuados para personas con discapacidades visuales.","No requieren ningún tipo de tecnología.","No son efectivos para llegar a un público amplio."]},{id:"383",question:`¿Qué tipo de medio de Educación Sanitaria se utiliza comúnmente en campañas de salud pública para llegar a
un público diverso?:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Redes sociales y sitios web.",incorrect_answers:["Charlas y conferencias.","Medios impresos.","Cine-foros."]},{id:"384",question:'¿Qué es un "cine-foro" en el contexto de Educación Sanitaria?:',group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Un método de educación que utiliza películas para generar discusiones y reflexiones.",incorrect_answers:["Una película sobre temas de salud.","Un tipo de conferencia médica.","Un foro de discusión en línea."]},{id:"385",question:`¿Cuál de los siguientes es un ejemplo de método de Educación Sanitaria basado en la participación activa de las
personas?:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Talleres y juegos interactivos.",incorrect_answers:["Publicidad en televisión.","Folletos informativos.","Carteles en las calles."]},{id:"386",question:"Los dos teóricos clásicos de la clase social fueron:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Karl Marx y Max Weber.",incorrect_answers:["Talcott Parsons y Niklas Luhmann.","Ralf Dahrendorf y Goldthorpe.","Erik Olin Wright y Lalonde."]},{id:"387",question:`En relación a las desigualdades de género y salud, son niveles de observación del sistema sexo-género los
siguientes:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Todas son ciertas.",incorrect_answers:[`La identidad social de género o estereotipos se constituye a partir de los patrones sociales asociados a
características aparentes, corpóreas y visibles proyectadas sobre los grupos sociales.`,`El género, como componente de la identidad individual, hace referencia al sentido que las personas tienen
de sí mismas frente a la identidad social, que son las categorizaciones de las personas efectuadas por los
otros.`,`El género es un principio organizador de la estructura social mediante el cual las actividades de mujeres y
hombres en una sociedad están segregadas en función de su sexo.`]},{id:"388",question:"En los países desarrollados:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Todas son ciertas.",incorrect_answers:["Mueren más hombres que mujeres y por la mayoría de las causas de muerte.","La morbilidad es mayor en las mujeres.","La condición de longevidad minusválida es vivida mayoritariamente por el sexo femenino."]},{id:"389",question:"Son agentes de educación sanitaria:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Todas son correctas.",incorrect_answers:["El personal de educación.","El personal de enfermería.","El personal médico."]},{id:"390",question:"En relación a las desigualdades en salud según el grupo étnico, señale la FALSA:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`La discriminación étnica modela formas de educación, ocupación y nivel de ingresos que no afectan a su
estado de salud.`,incorrect_answers:[`Por «grupo étnico» entendemos a personas que comparten una herencia cultural y, a veces, ancestros
comunes.`,`La discriminación se produce cuando un grupo se define a sí mismo y a los otros por la posesión de
caracteres arbitrarios (color de la piel), dominándolos y obteniendo por ello beneficio.`,`En las sociedades en que existe discriminación étnica, las personas pertenecientes a grupos marginados
ven afectados su estatus y sus oportunidades durante toda su trayectoria vital.`]},{id:"391",question:"La OMS define la Educación para la Salud como:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`Una actividad educativa diseñada para ampliar el conocimiento de la población en relación con la salud y
desarrollar los valores y habilidades personales que promueven la salud.`,incorrect_answers:[`Una actividad educativa diseñada para ampliar el conocimiento de la población en relación con la salud y
aumentar la capacidad de la población para automedicarse.`,"Una actividad educativa diseñada para mejorar el comportamiento de la población.","Una actividad educativa diseñada para aumentar el nivel de vida de la población."]},{id:"392",question:"Con respecto a la desigualdad y discapacidad:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Todas son ciertas.",incorrect_answers:[`Las discapacidades son físicas, sensoriales e intelectuales, generalmente aumentan con la edad, y más de
la mitad de ellas las experimentan las mujeres (58%).`,"En la niñez no hay diferencias por sexo.",`De los 6 a los 44 años el número de hombres con discapacidad supera al de mujeres en un 32%, y a partir
de los 45 años el número de mujeres supera al de los hombres en un 60%.`]},{id:"393",question:"La Educación para la Salud, requiere para su manejo de las aportaciones de varias disciplinas, principalmente:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Pedagogía, Psicología, Antropología, Salud Pública, Sociología.",incorrect_answers:["Pedagogía, Sociología, Medicina.","Sociología, Enfermería, Trabajo Social.","Medicina, Enfermería, Antropología."]},{id:"394",question:"La técnica de Educación para la Salud que es más flexible, modificable, adaptable y personalizada es la:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Individual.",incorrect_answers:["Grupal.","Comunitaria.","Todas reúnen estas características."]},{id:"395",question:"En relación a los objetivos de la Educación Sanitaria, señale la afirmación FALSA:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Identificar los factores de riesgo asociados a las enfermedades crónicas.",incorrect_answers:["Modificación de hábitos y estilos de vida no saludables.","Lograr la participación activa de la población en la detección precoz de las enfermedades crónicas.","Conseguir la participación de la población en la preservación de su salud."]},{id:"396",question:`El primer informe que describió las desigualdades socioeconómicas en salud, proponiendo políticas específicas
para reducirlas fue:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Las desigualdades sociales en salud en España.",incorrect_answers:["Informe salud y género.","La salud pública en España desde la perspectiva de género y clase social.","La desigualdad en la salud."]},{id:"397",question:'"Capacitar a las personas para un mejor control de su salud". Nos referimos a la definición de:',group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Promoción de la salud.",incorrect_answers:["Prevención de la enfermedad.","Protección de la salud.","Todas son ciertas."]},{id:"398",question:"En España, los estudios que analizan las desigualdades en áreas geográficas muestran (señale la FALSA):",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`Si las áreas más deprimidas tuvieran indicadores de mortalidad equivalentes a las áreas más ricas, cada
año podría evitarse la muerte de más de un millón de personas en España.`,incorrect_answers:[`Las desigualdades en mortalidad se manifiestan en forma de un gradiente geográfico que va desde el
nordeste al sudoeste de España en una línea diagonal que cruza desde Lugo hasta Alicante.`,"Este exceso de mortalidad en forma de un gradiente se asocia con la desigualdad social.",`El mayor número de áreas de «elevado riesgo» se concentra en Andalucía, Extremadura, Canarias, Murcia
o Castilla la Mancha.`]},{id:"399",question:"En la Educación para la Salud, las técnicas de expresión:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Son técnicas educativas individuales.",incorrect_answers:["Son técnicas educativas grupales.","No son técnicas educativas.","Pueden ser tanto grupales como individuales."]},{id:"400",question:`Llevar a cabo actividades educativas para la salud basadas en un enfoque poblacional del riesgo, supone que
nuestra población diana será:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"La población con riesgos específicos para algún problema de salud.",incorrect_answers:["Toda la población para mejorar el nivel de salud global.","Exclusivamente la población vulnerable.","Ninguna de ellas."]},{id:"401",question:"¿Cuál es el propósito principal de los sistemas de medida del producto sanitario?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Cuantificar la producción y el resultado de los servicios de salud.",incorrect_answers:["Evaluar la efectividad de los médicos.","Medir la rentabilidad de los hospitales.","Clasificar a los pacientes en grupos de diagnóstico."]},{id:"402",question:'¿Qué se entiende por "consejo médico" (counselling) en el ámbito clínico?:',group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`La orientación y el apoyo proporcionados por un profesional de la salud para ayudar a los pacientes a tomar
decisiones informadas sobre su atención médica.`,incorrect_answers:["La recomendación de un médico para someterse a una cirugía.","La prescripción de medicamentos.","Un tipo de tratamiento psicológico."]},{id:"403",question:"¿Cuál es uno de los objetivos principales del consejo médico?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Empoderar al paciente para que tome decisiones informadas sobre su salud.",incorrect_answers:["Limitar la participación activa del paciente en su atención médica.","Tomar decisiones médicas sin la opinión del paciente.","Reducir la comunicación entre médico y paciente."]},{id:"404",question:"¿Cuál es el objetivo de la Clasificación Internacional de Enfermedades (CIE)?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Codificar las enfermedades y condiciones de salud.",incorrect_answers:["Clasificar a los médicos según su especialidad.","Establecer los precios de los servicios médicos.","Evaluar la satisfacción del paciente."]},{id:"405",question:"¿Qué tipo de herramientas se pueden utilizar para empoderar al paciente en su atención médica?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Comunicación abierta, acceso a información y toma de decisiones compartidas.",incorrect_answers:["Restringir la información médica.","Educación limitada del paciente.","No permitir que los pacientes participen en el proceso de toma de decisiones."]},{id:"406",question:"¿Qué es el sistema de clasificación de Case Mix en el ámbito de Atención Primaria?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Un sistema para clasificar a los pacientes según su consumo de recursos sanitarios.",incorrect_answers:["Un sistema de codificación de procedimientos médicos.","Un sistema para medir la rentabilidad de los hospitales.","Un sistema para evaluar la calidad de los servicios médicos."]},{id:"407",question:"¿Cuál es el papel del profesional de la salud en el consejo médico?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Brindar información objetiva y apoyo emocional, y ayudar al paciente a evaluar sus opciones.",incorrect_answers:["Tomar decisiones unilaterales sin considerar al paciente.","Evitar la comunicación con el paciente.","No involucrarse en el proceso de toma de decisiones."]},{id:"408",question:"¿Cuál es el propósito principal de los Grupos Relacionados con Diagnósticos (GRD)?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Agrupar a los pacientes en categorías similares en función de su diagnóstico y tratamiento.",incorrect_answers:["Clasificar a los médicos según su especialidad.","Establecer el precio de los medicamentos.","Evaluar la satisfacción de los pacientes."]},{id:"409",question:"¿Cuál de las siguientes afirmaciones sobre la toma de decisiones compartidas es correcta?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`El médico y el paciente colaboran para tomar decisiones basadas en la mejor evidencia disponible y las
preferencias del paciente.`,incorrect_answers:["El médico toma todas las decisiones por el paciente.","El paciente toma todas las decisiones sin la orientación del médico.","El médico y el paciente no tienen comunicación durante la consulta."]},{id:"410",question:"¿Qué aspecto de los productos sanitarios se evalúa al considerar sus características?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"La calidad y seguridad del producto.",incorrect_answers:["El costo de producción.","La efectividad en el tratamiento de enfermedades.","La disponibilidad en el mercado."]},{id:"411",question:"¿Qué tipo de información es importante proporcionar al paciente durante el consejo médico?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Proporcionar información detallada sobre el diagnóstico y el tratamiento.",incorrect_answers:["Limitar la información para evitar preocupaciones innecesarias.","No compartir información médica con el paciente.","Dar información incorrecta para tranquilizar al paciente."]},{id:"412",question:"¿Qué implica la evaluación del uso apropiado de los recursos en la gestión sanitaria?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Garantizar que los recursos se utilicen de manera eficiente y eficaz.",incorrect_answers:["Aumentar el gasto en recursos médicos.","Limitar el acceso a servicios médicos.","Reducir la inversión en investigación médica."]},{id:"413",question:`¿Cuál es el propósito principal de las herramientas de empoderamiento del paciente, como las hojas de
información y las decisiones compartidas?:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Facilitar la comprensión y la toma de decisiones informadas por parte del paciente.",incorrect_answers:["Reducir la participación del paciente en su atención médica.","Facilitar la toma de decisiones unilaterales del médico.","Limitar el acceso del paciente a la información médica."]},{id:"414",question:"¿Cuál es un beneficio de la toma de decisiones compartidas en la atención médica?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Mayor satisfacción y cumplimiento por parte del paciente.",incorrect_answers:["Aumento de la carga de trabajo del médico.","Menor comunicación entre el médico y el paciente.","Reducción de las opciones de tratamiento disponibles."]},{id:"415",question:"¿Cuál es uno de los beneficios de la gestión sanitaria efectiva?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Mejorar la calidad de la atención al paciente.",incorrect_answers:["Aumentar los costos de atención médica.","Maximizar la carga de trabajo de los médicos.","Aumentar los precios de los servicios médicos."]},{id:"416",question:"¿Qué es la epidemiología?",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"El estudio de la distribución y los determinantes de las enfermedades en poblaciones humanas.",incorrect_answers:["El estudio de la evolución de una enfermedad en un individuo.","El estudio de las enfermedades no transmisibles.","El estudio de las enfermedades infecciosas en animales."]},{id:"417",question:"¿Qué función desempeñan las clasificaciones internacionales como CIE y WONCA en la gestión sanitaria?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Codificar las enfermedades y procedimientos médicos.",incorrect_answers:["Establecer las tarifas de los médicos.","Evaluar la rentabilidad de los hospitales.","Medir la satisfacción del paciente."]},{id:"418",question:"¿Qué son las enfermedades transmisibles?",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Enfermedades que se transmiten de una persona a otra directa o indirectamente.",incorrect_answers:["Enfermedades hereditarias transmitidas de padres a hijos.","Enfermedades transmitidas por vectores como mosquitos.","Enfermedades transmitidas por alimentos contaminados."]},{id:"419",question:"Se entiende como riesgo laboral:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"La posibilidad de que un trabajador sufra un determinado daño derivado del trabajo.",incorrect_answers:[`Cualquier máquina, aparato, instrumento o instalación utilizada en el trabajo y que provoque peligro para la
vida del trabajador.`,"Las enfermedades, patologías o lesiones sufridas con motivo u ocasión del trabajo.",`Cualquier equipo destinado a ser llevado o sujetado por el trabajador para que le proteja de uno o varios
riesgos que puedan amenazar su seguridad o su salud en el trabajo, así como cualquier complemento o
accesorio destinado a tal fin.`]},{id:"420",question:"¿Qué es una tasa de ataque en epidemiología?",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"La probabilidad de contraer una enfermedad.",incorrect_answers:["La frecuencia de una enfermedad en una población en un período de tiempo específico.","La cantidad de personas inmunizadas contra una enfermedad.","El número de casos nuevos de una enfermedad en una población en un año."]},{id:"421",question:"Se considerará riesgo laboral grave e inminente:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`Aquel que resulte probable racionalmente que se materialice en un futuro inmediato y pueda suponer un
daño grave para la salud.`,incorrect_answers:[`Aquel que sea cierto racionalmente que se materialice en un futuro inmediato de la que puedan derivarse
daños graves para la salud, siempre que éstos se manifiesten de forma inmediata.`,`Aquel que resulte cierto racionalmente que se materialice en un futuro inmediato de la que puedan derivarse
daños graves para la salud.`,"Ninguna es correcta."]},{id:"422",question:"¿Qué es la inmunidad colectiva (inmunidad de grupo)?",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`La resistencia de una población a la propagación de una enfermedad debido a un alto porcentaje de
individuos inmunizados.`,incorrect_answers:["La protección individual contra enfermedades.","La inmunidad adquirida mediante la vacunación.","La inmunidad natural que se obtiene después de haber tenido una enfermedad."]},{id:"423",question:"La Ley de Prevención de Riesgos Laborales tiene por objeto:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`Promover la seguridad y la salud de los trabajadores mediante la aplicación de medidas y el desarrollo de
actividades necesarias para la prevención de riesgos derivados del trabajo.`,incorrect_answers:[`Promover la salud de los trabajadores mediante la aplicación de medidas y el desarrollo de actividades
necesarias para la prevención de riesgos derivados del trabajo.`,`Promover la seguridad de los trabajadores mediante la aplicación de medidas y el desarrollo de actividades
necesarias para la prevención de riesgos derivados del trabajo.`,`Promover la seguridad y la salud de los trabajadores mediante el desarrollo de actividades necesarias para
la prevención de riesgos derivados del trabajo.`]},{id:"424",question:`El empresario podrá asumir personalmente el deber de prevención de riesgos profesionales, siempre que
desarrolle de forma habitual su actividad en el centro de trabajo y tenga la capacidad necesaria, en las empresas
de:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Hasta 10 trabajadores.",incorrect_answers:["Hasta 6 trabajadores.","Hasta 9 trabajadores.","Hasta 21 trabajadores."]},{id:"425",question:"¿Cuál es uno de los tipos de transmisión de enfermedades más comunes?",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Transmisión por gotas respiratorias (por ejemplo, tos y estornudos).",incorrect_answers:["Transmisión por contacto con objetos inanimados.","Transmisión a través de la herencia genética.","Transmisión por la ingestión de alimentos contaminados."]},{id:"426",question:"El incumplimiento por los trabajadores de las obligaciones en materia de prevención de riesgos:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`Tendrá la consideración de incumplimiento laboral a los efectos previstos en el artículo 58.1 del Estatuto de
los Trabajadores o de falta, en su caso, conforme a lo establecido en la correspondiente normativa sobre
régimen disciplinario de los funcionarios públicos o del personal estatutario al servicio de las
Administraciones públicas.`,incorrect_answers:[`Dará lugar a la apertura de un expediente por falta grave siempre que así lo contemple el convenio colectivo
aplicable.`,"Dará lugar a responsabilidades administrativas o penales.","No implica ninguna consecuencia si no se producen daños."]},{id:"427",question:`A partir del 2017, ¿qué organismo recomienda recoger indicadores que interesen a las personas atendidas, en el
marco del Patient-Reported Indicators Surveys (PaRIS)?:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"La OCDE.",incorrect_answers:["La OMS.","El Ministerio de Sanidad Consumo y Bienestar Social.","El INE."]},{id:"428",question:"En relación con el embarazo, la ley de prevención de Riesgos Laborales:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Prevé la no realización del trabajo nocturno cuando resulte necesario.",incorrect_answers:["No hace ninguna alusión al trabajo nocturno.","Suprime el trabajo nocturno si la trabajadora es mayor de 40 años.","Prohíbe el trabajo nocturno."]},{id:"429",question:"En relación a la experiencia del paciente, los PREM (patient-reported experience measures), es FALSO que:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`Son instrumentos reconocidos únicamente en Europa para medir la calidad de los servicios de salud desde
la perspectiva del paciente.`,incorrect_answers:[`Cada una de estas herramientas va dirigida a un grupo determinado de pacientes o bien a pacientes
sometidos a un proceso clínico concreto.`,"Han sido validados.",`En la implementación de PREM es necesario también tener presente que la capacidad de expresar
emociones, opiniones y hechos no se distribuye uniformemente en toda la población.`]},{id:"430",question:"En una empresa de 1000 trabajadores se elegirán:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"2 Delegados de Prevención.",incorrect_answers:["3 Delegados de Prevención.","4 Delegados de Prevención.","5 Delegados de Prevención."]},{id:"431",question:"¿Qué es un huésped en epidemiología?",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Un organismo que alberga y puede ser afectado por un agente infeccioso.",incorrect_answers:["Una persona que transmite una enfermedad.","Una persona que ha sido inmunizada contra una enfermedad.","Un profesional de la salud que trata enfermedades infecciosas."]},{id:"432",question:"Para poder actuar como servicios de prevención, las entidades especializadas:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Deberán ser objeto de una acreditación por la autoridad laboral",incorrect_answers:["Deberán ser objeto de una acreditación por la autoridad local","Deberán ser objeto de una acreditación por la autoridad estatal","No precisan de ningún tipo de acreditación"]},{id:"433",question:"La evaluación que los pacientes hacen de su experiencia se focaliza, como describe Black, en:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"La humanidad de la atención y su valor.",incorrect_answers:["La capacitación científico-técnica del profesional.","La infraestructura y los costes.","Ninguna de las anteriores."]},{id:"434",question:"¿Qué se entiende por población susceptible en epidemiología?",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Una población que no tiene inmunidad contra una enfermedad específica y puede contraerla.",incorrect_answers:["Una población que no es propensa a enfermedades.","Una población que ha desarrollado inmunidad natural a todas las enfermedades.","Una población que ha sido completamente vacunada contra todas las enfermedades."]},{id:"435",question:"¿Qué son las epidemias en epidemiología?",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Aumentos inusuales de la frecuencia de una enfermedad en una población en un área y tiempo específicos.",incorrect_answers:["Enfermedades crónicas que afectan a una población.","Enfermedades que se propagan de forma continua en una comunidad.","Enfermedades que no se pueden prevenir mediante la vacunación."]},{id:"436",question:`En relación a la experiencia del paciente, desde el punto de vista operativo, ¿cuántos ámbitos se han definido
que pueden relacionarse con los PREM (patient-reported experience measures)?`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"12",incorrect_answers:["3","5","8"]},{id:"437",question:'¿Qué se entiende por "Violencia como problema de Salud Pública"?:',group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"La violencia como una preocupación para los servicios de salud.",incorrect_answers:["La violencia como un problema exclusivamente policial.","La violencia como una cuestión cultural sin impacto en la salud.","La violencia como una enfermedad contagiosa."]},{id:"438",question:"¿Cuál es uno de los tipos de violencia considerados en la salud pública?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Violencia interpersonal.",incorrect_answers:["Violencia económica.","Violencia política.","Violencia religiosa."]},{id:"439",question:`La percepción del paciente sobre la calidad de la visita o del contacto con un profesional sanitario está influida
por lo siguiente, a EXCEPCIÓN de:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Tiempo de espera antes de la visita.",incorrect_answers:["Tiempo suficiente durante la consulta.","Tiempo para hacer preguntas.","Utilidad de la visita."]},{id:"440",question:'¿Qué se entiende por "Violencia Doméstica"?:',group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"La violencia en el entorno familiar o de pareja.",incorrect_answers:["La violencia entre países vecinos.","La violencia en el lugar de trabajo.","La violencia en el ámbito escolar."]},{id:"441",question:"¿Cuál es uno de los objetivos de la epidemiología de la violencia?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Comprender la distribución y los determinantes de la violencia en una población.",incorrect_answers:["Promover la violencia como una solución a los problemas.","Redefinir la violencia como un problema de salud.","Minimizar el papel de los servicios de salud en la prevención de la violencia."]},{id:"442",question:"La evaluación de la experiencia del paciente:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Todas son ciertas.",incorrect_answers:[`Se presenta como una herramienta idónea para situar al paciente en el centro de la atención facilitando su
participación activa en el sistema sanitario.`,`Proporciona información útil para evaluar la cultura de la organización y para evaluar y diseñar los procesos
asistenciales para que respondan a las necesidades, circunstancias y al entorno de los pacientes.`,"Es de utilidad para mejorar la calidad de los servicios prestados."]},{id:"443",question:"¿Qué papel desempeñan los servicios sanitarios en la prevención de la violencia?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Contribuyen a identificar y apoyar a las víctimas, así como a prevenir y abordar situaciones de riesgo.",incorrect_answers:["Solo tratan las lesiones causadas por la violencia, sin intervenir en la prevención.","No tienen ningún papel en la prevención de la violencia.","Promueven la violencia como una solución a problemas de salud."]},{id:"444",question:"¿Cuál es el objetivo principal de la prevención y control de las enfermedades transmisibles?",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Reducir la propagación de enfermedades infecciosas y prevenir su impacto en la salud pública.",incorrect_answers:["Eliminar por completo todas las enfermedades infecciosas.","Promover la transmisión de enfermedades para que la población desarrolle inmunidad.","Aumentar la resistencia de la población a todas las enfermedades."]},{id:"445",question:`El Instituto de Experiencia del Paciente identifica en su modelo IEXP, entre otras, las siguientes dimensiones para
definir la experiencia del paciente, EXCEPTO:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"La dimensión cognitiva.",incorrect_answers:["La dimensión física.","La dimensión emocional.","La calidad asistencial."]},{id:"446",question:"¿Qué son los conflictos armados en el contexto de la violencia como problema de salud pública?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Luchas por el poder político.",incorrect_answers:["Disputas familiares.","Riñas callejeras.","Peleas deportivas."]},{id:"447",question:"¿Cuál es uno de los niveles de prevención y control de enfermedades transmisibles?",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Nivel de protección individual.",incorrect_answers:["Nivel de promoción de la enfermedad.","Nivel de propagación de enfermedades.","Nivel de ocurrencia de enfermedades."]},{id:"448",question:"¿Cuál es uno de los aspectos clave en la prevención de la violencia doméstica?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Fomentar la comunicación abierta en la familia.",incorrect_answers:["No intervenir en asuntos familiares.","Ignorar las denuncias de violencia.","No prestar servicios de atención médica a las víctimas."]},{id:"449",question:"De los siguientes indicadores para medir la experiencia del paciente, es un indicador de resultado:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Los PROMs.",incorrect_answers:["Los PREMs.","El porcentaje de pacientes a los que se realizó valoración del dolor.","Ninguna de las anteriores."]},{id:"450",question:'¿Qué se entiende por "fuente de infección" en el contexto de las enfermedades transmisibles?',group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Una persona infectada que puede transmitir la enfermedad.",incorrect_answers:["Un lugar donde se producen medicamentos.","Un vehículo de transmisión de enfermedades.","Un factor genético que aumenta el riesgo de enfermedad."]},{id:"451",question:"¿Qué es un protocolo de actuación en Atención Primaria en relación con la violencia?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Un documento que establece cómo abordar y brindar apoyo a las víctimas de violencia.",incorrect_answers:["Un conjunto de reglas para castigar a los agresores.","Un manual para promover la violencia como solución a los problemas de salud.","Un informe sobre los casos de violencia en la comunidad."]},{id:"452",question:'¿Qué es un "reservorio" en epidemiología?',group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Un organismo o ambiente en el cual un agente infeccioso puede vivir y multiplicarse.",incorrect_answers:["Un lugar donde se almacenan medicamentos.","Un lugar donde se desarrollan vacunas.","Un término utilizado solo en enfermedades no infecciosas."]},{id:"453",question:"El usuario de atención sociosanitaria abarca:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Todas son correctas.",incorrect_answers:["Enfermos geriátricos.","Enfermos terminales.","Personas en situación de precariedad social con problemas sanitarios."]},{id:"454",question:`La Ley de dependencia clasificó inicialmente, en su artículo 26, la situación de dependencia en los siguientes
grados:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Grado I (dependencia moderada), grado II (dependencia severa) y grado III (gran dependencia).",incorrect_answers:["Grado A (dependencia severa) y grado B (gran dependencia).","Grado A1 (gran dependiente) y grado A2 (dependencia severa).","Grado I (dependencia leve), grado II (dependencia moderada) y grado III (dependencia severa)."]},{id:"455",question:`¿Qué principio fundamental de la Metodología Lean se centra en eliminar todo lo que no agrega valor al
proceso?:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Muda.",incorrect_answers:["Kaizen.","Just in Time.","Kanban."]},{id:"456",question:`Según la Ley de dependencia (Ley 39/2006) son titulares de los derechos establecidos en dicha Ley los
españoles que cumplan los siguientes requisitos. Señale la INCORRECTA:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`Residir en territorio español y haberlo hecho durante durante 3 años, de los cuales dos deberán ser
inmediatamente anteriores a la fecha de presentación de la solicitud.`,incorrect_answers:["Encontrarse en situación de dependencia en alguno de los grados establecidos.","Para los menores de 3 años, se estará a lo dispuesto en la disposición adicional decimotercera.","Para los menores de 5 años el periodo de residencia se exigirá a quien ejerza su guarda y custodia."]},{id:"457",question:"¿Cuál es uno de los principios básicos para la prevención y control de enfermedades transmisibles?",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Tomar medidas anticipadas y proporcionar información precisa y oportuna.",incorrect_answers:["No tomar medidas hasta que ocurra un brote.","Tomar medidas después de que la mayoría de la población se haya infectado.","No involucrar a la comunidad en el control de enfermedades."]},{id:"458",question:"¿Cuál de los siguientes NO es uno de los pilares de la Gestión Lean?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Flexibilidad.",incorrect_answers:["Eficiencia.","Calidad.","Reducción de costos."]},{id:"459",question:`En el marco del Sistema para la Autonomía y Atención a la Dependencia, corresponde a las Comunidades
Autónomas, sin perjuicio de las competencias que les son propias según la Constitución Española, los Estatutos
de Autonomía y la legislación vigente, las funciones siguientes:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Todas son ciertas.",incorrect_answers:[`Establecer los procedimientos de coordinación sociosanitaria, creando, en su caso, los órganos de
coordinación que procedan para garantizar una efectiva atención.`,"Asegurar la elaboración de los correspondientes Programas Individuales de Atención.",`Planificar, ordenar, coordinar y dirigir, en el ámbito de su territorio, los servicios de promoción de la
autonomía personal y de atención a las personas en situación de dependencia.`]},{id:"460",question:'¿Qué se entiende por "medidas sobre fuentes de infección"?',group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Acciones dirigidas a las personas infectadas para prevenir la propagación de la enfermedad.",incorrect_answers:["Acciones para prevenir la aparición de enfermedades infecciosas.","Acciones para destruir el agente infeccioso.","Acciones para proteger a la población de posibles fuentes de infección."]},{id:"461",question:"En el catálogo de servicios de las prestaciones de atención a la dependencia, se encuentran, entre otros:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Todas son ciertas.",incorrect_answers:["Servicio de Centro de Día y de Noche.","Servicio de Atención Residencial.","Servicio de Teleasistencia."]},{id:"462",question:`¿Cuál es una medida efectiva para controlar las enfermedades transmisibles que se relaciona con los vectores de
transmisión?`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"El control de vectores como mosquitos y garrapatas.",incorrect_answers:["La cuarentena.","La administración de antibióticos a toda la población.","La eliminación de la inmunización."]},{id:"463",question:"¿Cuál es uno de los objetivos principales de la gestión integral de procesos asistenciales?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Mejorar la calidad de la atención.",incorrect_answers:["Aumentar la complejidad de los procesos.","Reducir la satisfacción del paciente.","Aumentar los costos operativos."]},{id:"464",question:`¿Qué programa de atención sociosanitaria a las personas mayores constituyó un referente para el resto de
comunidades autónomas?:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Programa Vida als Anys de la Comunidad Autónoma de Cataluña.",incorrect_answers:["Programa PALET de la Comunidad Valenciana.","Programa de atención sociosanitaria de Galicia.","El Plan de Atención Integral a los Mayores Andaluces (PAIMA)."]},{id:"465",question:"¿Por qué es importante la vigilancia epidemiológica en la prevención y control de enfermedades transmisibles?",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Para detectar y responder a brotes de enfermedades de manera oportuna.",incorrect_answers:["Para aumentar el costo de atención médica.","Para identificar los casos de manera retrospectiva.","Para limitar la participación de la comunidad en el control de enfermedades."]},{id:"466",question:"¿Qué herramienta Lean se utiliza para visualizar y gestionar el flujo de trabajo en un proceso?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Value Stream Mapping (VSM).",incorrect_answers:["SWOT.","Six Sigma.","5S."]},{id:"467",question:`Según la Ley 39/2006, de 14 de diciembre, de Promoción de la Autonomía Personal y Atención a las personas en
situación de dependencia, en su artículo 44, se clasifican las infracciones en:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Infracciones leves, graves y muy graves.",incorrect_answers:["Infracciones leves, moderadas y graves.","Infracciones mayores y menores.","Infracciones leves, menos graves y muy graves."]},{id:"468",question:"¿Qué concepto Lean se refiere a la producción de productos o servicios justo a tiempo, sin exceso de inventario?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Heijunka.",incorrect_answers:["Poka-Yoke.","Jidoka.","Gemba."]},{id:"469",question:`Según la Ley 39/2006, de 14 de diciembre, de Promoción de la Autonomía Personal y Atención a las personas en
situación de dependencia, la prioridad y el acceso a los servicios vendrá determinada por el grado de
dependencia, y a igual grado:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Se atenderá a la capacidad económica del solicitante.",incorrect_answers:["Tendrá preferencia la persona de mayor edad.","Tendrá preferencia la persona de menor edad.","Será determinante la fecha de la solicitud."]},{id:"470",question:"¿Cuál es el objetivo principal de las vacunas?",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Prevenir enfermedades infecciosas.",incorrect_answers:["Tratar enfermedades infecciosas.","Eliminar la necesidad de tratamiento médico.","Aumentar la resistencia natural del cuerpo."]},{id:"471",question:"¿Qué es la respuesta inmune?",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"La capacidad del sistema inmunológico para defenderse contra patógenos.",incorrect_answers:["La capacidad del cuerpo para eliminar una enfermedad sin tratamiento.","La reacción alérgica a una vacuna.","La reacción adversa a una infección."]},{id:"472",question:"¿Qué es la memoria inmunológica?",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`La habilidad del sistema inmunológico para recordar y responder eficazmente a un patógeno previamente
encontrado.`,incorrect_answers:["Olvidar cómo combatir enfermedades.","Una reacción inmune excesiva.","La respuesta inmune a una infección primaria."]},{id:"473",question:"¿Qué método Lean se enfoca en identificar y eliminar las causas de los problemas en su raíz?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Ishikawa (Diagrama de Espina de Pescado).",incorrect_answers:["5S.","Gemba.","Kaizen."]},{id:"474",question:"¿Cuál es el concepto de vacunación?",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"La administración de un agente inmunizante para prevenir enfermedades.",incorrect_answers:["El proceso de curación de enfermedades infecciosas.","La administración de un agente patógeno completo para tratar una enfermedad.","Un método para eliminar completamente los patógenos en el cuerpo."]},{id:"475",question:"¿Qué tipos de vacunas se basan en patógenos inactivados o debilitados?",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Vacunas de microorganismos enteros.",incorrect_answers:["Vacunas recombinantes.","Vacunas de subunidad.","Vacunas de ADN."]},{id:"476",question:"¿Cuál de los siguientes NO es uno de los principios Lean?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Aumentar la complejidad.",incorrect_answers:["Maximizar el valor.","Minimizar los desperdicios.","Perseguir la perfección."]},{id:"477",question:"¿Qué caracteriza a las vacunas de subunidad?",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Contienen solo fragmentos o proteínas del patógeno.",incorrect_answers:["Contienen patógenos vivos y replicantes.","Se administran por inhalación.","Son altamente infecciosas."]},{id:"478",question:"¿Qué son las vacunas conjugadas?",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Vacunas que unen fragmentos de un patógeno a una proteína transportadora.",incorrect_answers:["Vacunas que se administran por vía intravenosa.","Vacunas que contienen varios patógenos a la vez.","Vacunas que solo se administran a adultos."]},{id:"479",question:"¿Qué herramienta Lean se utiliza para estandarizar el lugar de trabajo y mantenerlo organizado?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"5S.",incorrect_answers:["Kaizen.","Gemba.","Kanban."]},{id:"480",question:"¿Qué son las vacunas combinadas?",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Vacunas que contienen varios patógenos en una sola formulación.",incorrect_answers:["Vacunas que contienen múltiples microorganismos vivos.","Vacunas que se administran en dosis extremadamente altas.","Vacunas que solo se administran a niños."]},{id:"481",question:"Los criterios de calidad deben cumplir las características de:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Especificidad, operatividad y objetividad.",incorrect_answers:["Sensibilidad y generalidad.","Sensibilidad, generalidad y cuantificación.","Cuantificación, sensibilidad y especificidad."]},{id:"482",question:"¿Qué se entiende por eficacia de una vacuna?",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"La capacidad de una vacuna para prevenir una enfermedad en condiciones ideales de estudio clínico.",incorrect_answers:["La capacidad de una vacuna para prevenir una enfermedad en la población general.","La velocidad a la que una vacuna actúa en el cuerpo.","La duración de la protección proporcionada por una vacuna."]},{id:"483",question:"¿Qué se entiende por efectividad de una vacuna?",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"La capacidad de una vacuna para prevenir una enfermedad en la población general.",incorrect_answers:["La capacidad de una vacuna para prevenir una enfermedad en condiciones ideales de estudio clínico.","La velocidad a la que una vacuna actúa en el cuerpo.","La duración de la protección proporcionada por una vacuna."]},{id:"484",question:"Se puede definir Calidad Total cómo:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"El concepto calidad total engloba esos tres aspectos.",incorrect_answers:["La calidad demandada por el usuario.","La calidad garantizada de cada uno de los procesos realizados.","La calidad programada por la empresa."]},{id:"485",question:"¿Qué se entiende por eficiencia de las vacunas?",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"La relación entre los costos y los beneficios de la vacunación.",incorrect_answers:["La capacidad de una vacuna para prevenir enfermedades en adultos.","La rapidez con la que una vacuna se produce en grandes cantidades.","La cantidad de vacunas administradas en un corto período de tiempo."]},{id:"486",question:"¿Por qué es importante mantener la cadena del frío en la distribución de vacunas?",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Para evitar que las vacunas se calienten, lo que podría afectar su eficacia.",incorrect_answers:["Para mantener las vacunas congeladas en todo momento.","Para acelerar el proceso de inmunización.","Para reducir los costos de almacenamiento de vacunas."]},{id:"487",question:"De las siguientes afirmaciones relacionadas con la calidad asistencial, señale la correcta:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"La calidad en una organización sanitaria está ligada a la actitud y aptitud de quienes deben propiciarla.",incorrect_answers:["La calidad es un término absoluto y está ligada a los medios.","La responsabilidad de la calidad es exclusiva de los profesionales sanitarios.","Todas son correctas."]},{id:"488",question:"¿Cuál es el propósito principal de los calendarios de vacunación?",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Establecer un programa de vacunación recomendado para la población en diferentes etapas de la vida.",incorrect_answers:["Mantener un registro de las personas vacunadas.","Determinar quiénes pueden recibir vacunas de forma gratuita.","Determinar la eficacia de las vacunas."]},{id:"489",question:"Cuando se consigue el máximo beneficio a un coste bajo, se dice que se ha realizado una gestión:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Eficiente.",incorrect_answers:["Eficaz.","Efectiva.","Útil."]},{id:"490",question:"¿Qué es la inmunoprevención?",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"La prevención de enfermedades mediante la administración de vacunas.",incorrect_answers:["La eliminación de enfermedades infecciosas en la población.","La administración de medicamentos antivirales.","La inmunización solo en casos de brotes epidémicos."]},{id:"491",question:"¿Qué tipo de enfermedades son sometidas a inmunoprevención mediante vacunación?",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Enfermedades infecciosas causadas por patógenos específicos.",incorrect_answers:["Sólo enfermedades no infecciosas.","Sólo enfermedades transmitidas por vectores.","Todas las enfermedades crónicas."]},{id:"492",question:"Un criterio es:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Un objetivo que queremos conseguir.",incorrect_answers:["El grado de cumplimiento que se debe exigir.","Un documento que se elabora antes de iniciar un proyecto de actividad.","Un indicador que mide sucesos poco comunes, graves y que es deseable que no se repitan."]},{id:"493",question:"¿Cuál es una recomendación común de vacunación en adultos?",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Actualizar las vacunas de la infancia y recibir vacunas adicionales según la edad y riesgos individuales.",incorrect_answers:["Sólo vacunarse si se viaja al extranjero.","No vacunarse después de cierta edad.","Vacunarse solo en caso de enfermedad."]},{id:"494",question:"En relación a las diferentes dimensiones de la calidad, señale la opción CORRECTA:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`La adecuación o idoneidad es la medida en la que el servicio sanitario se corresponde con las necesidades
reales de los usuarios.`,incorrect_answers:["La efectividad hace referencia al impacto potencial de un servicio sanitario.","La eficiencia se refiere al impacto real de un servicio sanitario.","Una atención de calidad debe estar centrada en la satisfacción de los profesionales sanitarios."]},{id:"495",question:"No es un fluido potencialmente infectante:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Sudor.",incorrect_answers:["Sangre.","Semen.","Saliva."]},{id:"496",question:"Los indicadores de estructura:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Miden la organización o el equipamiento de la institución.",incorrect_answers:["Miden la actividad asistencial.",`Miden la efectividad de la asistencia, el grado en que se ha obtenido aquello que se deseaba con la
actividad asistencial desarrollada.`,"Miden la planificación del proyecto."]},{id:"497",question:`Los agentes biológicos se clasifican en función del riesgo de infección, en los siguientes grupos. Señale la
INCORRECTA:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`Agente biológico del grupo 2: aquél que puede causar una enfermedad en el hombre y puede suponer un
peligro para los trabajadores, siendo muy probable que se propague a la colectividad y no existiendo
generalmente profilaxis o tratamiento eficaz.`,incorrect_answers:["Agente biológico del grupo 1: aquél que resulta poco probable que cause una enfermedad en el hombre.",`Agente biológico del grupo 3: aquél que puede causar una enfermedad grave en el hombre y presenta un
serio peligro para los trabajadores, con riesgo de que se propague a la colectividad y existiendo
generalmente una profilaxis o tratamiento eficaz.`,`Agente biológico del grupo 4: aquél que causando una enfermedad grave en el hombre supone un serio
peligro para los trabajadores, con muchas probabilidades de que se propague a la colectividad y sin que
exista generalmente una profilaxis o un tratamiento eficaz.`]},{id:"498",question:"Es cierto que, en la evaluación de la calidad asistencial:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`El estándar hace referencia al nivel mínimo que se ha de alcanzar en el cumplimiento de un criterio para que
sea aceptable.`,incorrect_answers:[`El criterio es el valor mínimo que se debe alcanzar en el cumplimiento de una condición para que sea
aceptable.`,"El estándar es la condición que debe cumplirse para que la atención pueda ser considerada de calidad.","El estándar se fija después de haber realizado la evaluación."]},{id:"499",question:`En relación con las actividades de mejora continua de la calidad, indique cuál de las siguientes herramientas NO
es una técnica útil para la priorización de problemas:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"El diagrama de causa-efecto.",incorrect_answers:["La técnica Delphi.","La técnica del Grupo Nominal.","El diagrama de Pareto."]},{id:"500",question:`En su proyecto de mejora ha llegado el momento de priorizar y ha leído al respecto que hay diferentes técnicas y
métodos. Díganos, de los siguientes, cuál NO es un método de priorización:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Role.",incorrect_answers:["Dare.","Simplex.","Cendes."]},{id:"501",question:"Son agentes biológicos del grupo 2 los siguientes, EXCEPTO:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Bacillus anthracis.",incorrect_answers:["Salmonella enteritidis.","Virus de la hepatitis A.","Virus de la gripe A."]},{id:"502",question:"¿Cuáles son las fases del Ciclo de Mejora Continua de la Calidad?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Planificar, hacer, verificar y actuar.",incorrect_answers:["Identificación de riesgos, análisis e implementación.","Actuar, mejorar y verificar.","Misión, visión y valores."]},{id:"503",question:"La bioseguridad es:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`El conjunto de medidas mínimas a ser adoptadas con el fin de reducir o eliminar los riesgos para el personal,
la comunidad y el medio que pueden ser producido por agentes infecciosos, físicos, químicos y mecánicos.`,incorrect_answers:[`La agrupación de medidas mínimas a ser preservadas con el fin de reducir o eliminar los riesgos para el
personal, la familia que pueden ser producido por agentes virales, físicos, químicos y mecánicos.`,`La agrupación de medidas mínimas a ser preservadas con el fin de reducir o eliminar los riesgos para el
personal, la familia, comunidad y el entorno que pueden ser producido por agentes virales, físicos, químicos
y mecánicos.`,`El conjunto de medidas mínimas adoptadas con el fin de reducir o eliminar los riesgos para el personal, la
comunidad y el entorno que pueden ser producido por agentes infectocontagiosos y mecánicos.`]},{id:"504",question:"La gestión de la calidad comprende tres aspectos:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Planificación, organización y control.",incorrect_answers:["Ejecución, mejora y evaluación.","Misión, percepción y visión.","Ninguna respuesta es correcta."]},{id:"505",question:"Entre los principios básicos de la bioseguridad se encuentran:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Todas son ciertas.",incorrect_answers:["Universalidad.","Barreras de protección.","Métodos de eliminación de material contaminado."]},{id:"506",question:"Los dispositivos de bioseguridad:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Los materiales activos requieren la intervención del usuario para activar la seguridad.",incorrect_answers:["Se pueden dividir en tres grupos principales.","Los materiales pasivos son dispositivos semiautomáticos.","Todas son correctas."]},{id:"507",question:`Sobre la estrategia de mejora continua de la calidad en cuatro pasos, denominada "círculo o rueda de Deming"
es CORRECTO:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"El tercer paso consiste en medir los resultados y comparar con los objetivos.",incorrect_answers:["El orden de los cuatro pasos es: Planificar, Actuar, Comprobar y Ejecutar.","El primer paso es definir los objetivos y poner en marcha las acciones previstas.","El último paso pretende detectar los errores y establecer acciones de mejora."]},{id:"508",question:"Entre los equipos de protección individual (EPI) para la prevención de accidentes biológicos se encuentran:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Todas son ciertas.",incorrect_answers:["Guantes.","Equipos de protección respiratoria.","Ropa de protección."]},{id:"509",question:`¿Cuál o cuáles de las siguientes herramientas son útiles para el análisis de problemas en el contexto de un
proyecto de mejora de calidad?:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"El diagrama causa-efecto de Ishikawa o de espina de pez.",incorrect_answers:["El grupo nominal de Delbecq.","El análisis de reclamaciones y sugerencias.","Las encuestas de satisfacción."]},{id:"510",question:"La infección accidental por el VHB:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Todas son ciertas.",incorrect_answers:[`Constituye un riesgo ocupacional bien establecido para los profesionales sanitarios si no están vacunados
frente a este virus.`,`El riesgo de adquirir una infección por VHB, ante un accidente percutáneo en personal no vacunado,
depende de los marcadores de la persona de la que procede la sangre o fluido corporal.`,`En estudios realizados en trabajadores sanitarios con exposición percutánea a sangre contaminada por el
VHB, el riesgo de transmisión es al menos del 30% si el paciente fuente es Ag HBs positivo con Ag HBe
positivo y menor del 6% si el Ag HBe es negativo.`]},{id:"511",question:"Respecto a las contraindicaciones para viajar en avión, señale la INCORRECTA:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Recién nacidos menores de 3 meses.",incorrect_answers:["Enfermedad psiquiátrica reciente.","Hipertensión arterial no controlada de más de 200 mmHg de presión sistólica.",`Mujeres en las últimas 4 semanas de embarazo (8 últimas en el caso de embarazos múltiples) y hasta 7
días después del parto.`]},{id:"512",question:"Los fármacos más comúnmente utilizados para la profilaxis del paludismo son los siguientes, a EXCEPCIÓN de:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Norfloxacino.",incorrect_answers:["Atovacuona-proguanil.","Doxiciclina.","Cloroquina."]},{id:"513",question:"Los factores inmediatos que conducen a la emergencia de enfermedades son los siguientes:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Todas son correctas.",incorrect_answers:["El origen zoonótico de muchos agentes reconocidos por primera vez en humanos.",`Hay agentes que se hallan en el ambiente en un estado de aislamiento en un nicho ecológico, y por algún
mecanismo adquieren la oportunidad de infectar al huésped.`,`Muchos agentes infecciosos resultan de la adaptación al ser humano de agentes conocidos que, mediante
cambios genéticos, han adquirido características de elevada transmisibilidad o patogenicidad.`]},{id:"514",question:`Respecto a la asociación de las siguientes enfermedades emergentes con el microorganismo/agente infeccioso
causante, señale la incorrecta:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Síndrome hemolítico urémico - Escherichia coli B157: H10.",incorrect_answers:["Fiebre hemorrágica con síndrome renal - Virus Hantaan.","Síndrome pulmonar por hantavirus (Argentina) - Virus Andes.","Encefalitis transmitida de los cerdos al hombre - Virus Nipah."]},{id:"515",question:"Dentro de la finalidad y el alcance del Reglamento Sanitario Internacional se encuentra:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Todas son ciertas.",incorrect_answers:["Prevenir la propagación internacional de enfermedades.","Proteger contra esa propagación.",`Dar una respuesta de salud pública proporcionada y restringida a los riesgos para la salud pública y
evitando, al mismo tiempo, las interferencias innecesarias con el tráfico y el comercio internacionales.`]},{id:"516",question:"El reglamento sanitario internacional vigente se estructura en:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"10 títulos.",incorrect_answers:["5 títulos.","20 títulos.","12 títulos."]},{id:"517",question:"Respecto al virus Ébola, es FALSO:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Se han identificado 3 especies, dos de ellas procedentes de África.",incorrect_answers:["Ocasiona una enfermedad muy grave en humanos y primates no humanos.","Se propaga con facilidad por contacto directo con sangre y fluidos corporales de los enfermos.","Pertenece a la familia Filovirus."]},{id:"518",question:"Entre los principales factores que intervienen en la emergencia de enfermedades infecciosas se encuentran:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Todas son ciertas.",incorrect_answers:["El cambio climático.","Los viajes internacionales y el comercio.","Los cambios en los usos de la tierra."]},{id:"519",question:"Las siguientes estrategias forman parte de la prevención primaria de las enfermedades crónicas, EXCEPTO:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"El autoexamen.",incorrect_answers:["Campañas contra el consumo del tabaco.","Difusión de recomendaciones dietéticas para reducir el consumo de grasa.","La promoción de la actividad física."]},{id:"520",question:`Entre las estrategias para la prevención de las enfermedades crónicas, para prevenir la muerte y morbilidad de
las mismas, una intervención debería reunir al menos lo siguiente:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Todas son correctas.",incorrect_answers:[`El objetivo de la intervención debería centrarse en los determinantes que se han relacionado causalmente
con las enfermedades crónicas y debe existir evidencia científica de que la intervención modifica los
determinantes.`,"Ser económicamente factible en países con recursos limitados.","Que la evidencia avale que la intervención es costo-efectiva."]},{id:"521",question:"Entre los objetivos de las estrategias poblacionales para la prevención de las enfermedades crónicas:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Todas son correctas.",incorrect_answers:["La estrategia de población pretende controlar los factores que determinan la incidencia de la enfermedad.","La estrategia de población pretende reducir el nivel medio de los factores de riesgo en la población.",`La estrategia de población pretende desplazar en una dirección favorable toda la distribución de la
exposición.`]},{id:"522",question:"Dentro de las ventajas de la estrategia de población de las enfermedades crónicas, señale la FALSA:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Los beneficios individuales son grandes.",incorrect_answers:[`Es radical, es decir, intenta eliminar las causas subyacentes que hace que una enfermedad constituya un
problema frecuente.`,"Los efectos acumulativos en la sociedad son grandes.","Es adecuada desde el punto de vista de las conductas."]},{id:"523",question:"La paradoja de la prevención descrita por Rose, hace referencia a:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`Una medida preventiva que proporciona grandes beneficios a la población ofrece poco a cada individuo
participante.`,incorrect_answers:[`Una medida preventiva que proporciona pequeños beneficios a la población ofrece poco a cada individuo
participante.`,`Una medida preventiva que proporciona grandes beneficios a la población ofrece mucho a cada individuo
participante.`,`Una medida preventiva que proporciona pequeños beneficios a la población ofrece grandes beneficios a
cada individuo participante.`]},{id:"524",question:"En relación a la prevención de las enfermedades crónicas, la «ley de prevención inversa» hace referencia a:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`Intervenciones «generalistas» que no consideran los determinantes sociales, tienen como efecto secundario
no deseado el incremento de las desigualdades en salud.`,incorrect_answers:[`Intervenciones «generalistas» que consideran los determinantes sociales, tienen como efecto secundario no
deseado el incremento de las desigualdades en salud.`,`Intervenciones «generalistas» que no consideran los determinantes sociales, tienen como efecto secundario
no deseado la disminución de las desigualdades en salud.`,`Intervenciones «generalistas» que consideran los determinantes sociales, tienen como efecto secundario no
deseado la disminución de las desigualdades en salud.`]},{id:"525",question:"En el ámbito de las enfermedades crónicas, los objetivos de salud pública más importantes se centran en:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Todas son ciertas.",incorrect_answers:["Evitar, reducir y retrasar el inicio y desarrollo de los determinantes globales y de los factores de riesgo.","Retrasar el inicio de la morbilidad y prolongar la vida de los individuos.","Retrasar el inicio de las discapacidades."]},{id:"526",question:`En referencia a la prevención de las enfermedades crónicas, actualmente hay establecidas una serie de
estrategias que han demostrado tener un mejor equilibrio coste-efectividad incluso en ámbitos de pocos recursos,
y que muchas veces combinan el enfoque individual con el comunitario. Señala la INCORRECTA:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Bajadas de los precios de determinados productos como el tabaco o el alcohol.",incorrect_answers:["Establecimiento de leyes y regulaciones.",`Cambios en el entorno que pueden llevar a un aumento de la actividad física, por ejemplo, facilitar el acceso
a instalaciones deportivas.`,"Programas de salud en centros educativos."]},{id:"527",question:"Los principales factores de riesgo cardiovascular se han clasificado como:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Todas son ciertas.",incorrect_answers:["Factores de riesgo causales.","Factores de riesgo condicionales.","Factores de riesgo predisponentes."]},{id:"528",question:`Entre los factores de riesgo cardiovascular causales (mayores independientes) se encuentran los siguientes,
excepto:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Triglicéridos séricos elevados.",incorrect_answers:["Colesterol sérico total y colesterol-LDL elevados.","Hipertensión.","Diabetes mellitus."]},{id:"529",question:"Los retos principales de la prevención cardiovascular son:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Todas son ciertas.",incorrect_answers:["El reto de la salud pública.","El reto clínico.","El reto tecnológico."]},{id:"530",question:"Entre los factores de riesgo cardiovascular NO modificables se encuentran:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Edad.",incorrect_answers:["Nivel socioeconómico alto.","Sexo femenino.","Homocisteína."]},{id:"531",question:"La prevención primaria de la enfermedad cardiovascular:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Reduce la incidencia de la enfermedad.",incorrect_answers:["Reduce la recurrencia de la enfermedad.","Reduce la letalidad de la enfermedad.","Todas son incorrectas."]},{id:"532",question:"En la prevención de la enfermedad cardiovascular, se denomina prevención secundaria:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"A la actuación sobre los factores de riesgo en sujetos con enfermedad cardiovascular.",incorrect_answers:["A la actuación sobre los factores de riesgo en sujetos libres de enfermedad cardiovascular.","A la reducción de la incidencia de la enfermedad cardiovascular.","Todas son ciertas."]},{id:"533",question:"Señale cuál es la primera causa de muerte y hospitalización en España:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"La enfermedad cardiovascular.",incorrect_answers:["Los accidentes de tráfico.","El cáncer.","La enfermedad pulmonar obstructiva crónica."]},{id:"534",question:`Señale la correcta en relación a las estrategias necesarias para erradicar o controlar las enfermedades
cardiovasculares:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Todas son ciertas.",incorrect_answers:[`Es necesario actuar sobre la población general, donde se encuentra la gente libre de enfermedad pero
expuesta a factores de riesgo.`,`En el estrato de población general está la mayoría de la gente y las estrategias de prevención son sobre
todo de salud pública.`,`Las intervenciones de salud pública deben combinarse con las intervenciones clínicas, dirigidas a personas
con alto riesgo de enfermar y morir por enfermedad cardiovascular a corto plazo.`]},{id:"535",question:`Según la Asociación Americana de Diabetes (ADA), en su documento de recomendaciones diagnósticas y
terapéuticas basadas en las mejores evidencias disponibles (Standards of Care in Diabetes, 2023), en relación a
la clasificación de la diabetes se identifican las siguientes entidades:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`Diabetes tipo 1, diabetes tipo 2, diabetes gestacional y los tipos específicos de diabetes mellitus debido a
otras causas.`,incorrect_answers:["Diabetes tipo 1 y diabetes tipo 2.","Diabetes tipo 1, diabetes tipo 2 y diabetes gestacional.","Ninguna es correcta."]},{id:"536",question:"Para el diagnóstico de la diabetes tipo 2, se pueden emplear los siguientes parámetros:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Todas son correctas.",incorrect_answers:["La hemoglobina glicosilada.","La glucemia basal en ayunas.","La glucemia a las 2 horas de una prueba de tolerancia oral a la glucosa con 75 gramos de glucosa."]},{id:"537",question:`Para el diagnóstico de la diabetes tipo 2, señale la respuesta correcta en relación a la hemoglobina glicosilada
(HbA1c):`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"No precisa ayuno.",incorrect_answers:["Presenta un bajo coste.","Está muy influida por las variaciones diarias debidas al estrés, cambios nutricionales o enfermedad.","Todas son correctas."]},{id:"538",question:`Son criterios diagnósticos de diabetes, siempre que existan dos pruebas anormales (sea Glucemia Basal, HbA1c
o Sobrecarga oral de la glucosa) en la misma o en diferentes muestras sanguíneas:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`Glucemia plasmática a las dos horas después del test de tolerancia oral a la glucosa (con 75 g de glucosa)
mayor o igual a 200 mg/dl.`,incorrect_answers:["HbA1c > 6,5%.","Glucemia plasmática tras 8 horas de ayunas > 126mg/dl.","Todas son correctas."]},{id:"539",question:"Son complicaciones macrovasculares de la diabetes:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Los accidentes cerebrovasculares.",incorrect_answers:["La retinopatía diabética.","La nefropatía diabética.","Ninguna es correcta."]},{id:"540",question:"Los dos factores de riesgo principales de la diabetes tipo 2 son:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"La obesidad y el sedentarismo.",incorrect_answers:["La obesidad y la hipertensión.","El bajo peso al nacer y la obesidad.","El tratamiento con estatinas y el bajo peso al nacer."]},{id:"541",question:"La diabetes tipo 2 se debe a:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Un déficit progresivo de la secreción de insulina iniciado tras un proceso de resistencia insulínica.",incorrect_answers:["La destrucción inmunológica de las células beta-pancreáticas.","La acción de ciertos fármacos.","Ninguna es correcta."]},{id:"542",question:"La nefropatía diabética:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Se asocia a un incremento de la morbilidad y mortalidad cardiovascular.",incorrect_answers:["Es la segunda causa más frecuente de insuficiencia renal severa.",`Un paciente diabético tiene 10 veces más riesgo de padecer insuficiencia renal que una persona no
diabética.`,"Todas son correctas."]},{id:"543",question:"En la prevención de la caries dental es importante:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Todas son ciertas.",incorrect_answers:["La alimentación.","El flúor.","La higiene buco-dental."]},{id:"544",question:"La caries dental:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Es una enfermedad de alta prevalencia y un serio problema de salud pública.",incorrect_answers:["Es una enfermedad unifactorial, depende de la dieta.","No es una enfermedad frecuente en la infancia.","Ninguna afirmación es cierta."]},{id:"545",question:"¿Cuál sería un factor de riesgo de la enfermedad periodontal?",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Todos son factores de riesgo.",incorrect_answers:["Tabaco.","Alcohol.","Obesidad."]},{id:"546",question:"En la prevención de la enfermedad periodontal, es fundamental:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Una buena higiene oral.",incorrect_answers:["Una dieta rica en grasas saturadas.","Una dieta rica en azúcares.","Ninguna de ellas."]},{id:"547",question:"El Programa de Atención Dental Infantil de Canarias incluye:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Todos ellos.",incorrect_answers:["Educación sanitaria.","Aplicación de medidas preventivas.","Tratamientos buco-dentales básicos."]},{id:"548",question:"El programa PADICAN, incluye a la población infantil de Canarias:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Desde los 6 a los 14 años, ambos incluidos.",incorrect_answers:["Desde el nacimiento hasta los 15 años.","Únicamente a los nacidos en canarias.","Desde los 3 a los 6 años."]},{id:"549",question:`Dentro de los tratamientos básicos del Programa de Atención Dental Infantil están incluidos los siguientes,
EXCEPTO:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Obturación de la dentición temporal.",incorrect_answers:["Procedimientos preventivos como sellados de fisuras.","Obturación de dentición permanente.","Aplicación de flúor tópico."]},{id:"550",question:"¿Cuál de las siguientes prestaciones NO está incluida el programa PADICAN?",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Tratamiento de ortodoncia.",incorrect_answers:["Extracción de piezas definitivas.","Sutura de tejidos blandos.","Extracción de piezas temporales."]},{id:"551",question:"Es población de riesgo para los Trastornos del Comportamiento Alimentario (TCA):",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Todas ellas.",incorrect_answers:["Preadolescentes y adolescentes.","Antecedentes familiares de obesidad y TCA.","Dependencia excesiva, inmadurez y aislamiento."]},{id:"552",question:"Los Trastornos de Comportamiento Alimentario, pueden provocar:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Todas son ciertas.",incorrect_answers:["Alteraciones hormonales.","Amenorrea.","Osteoporosis."]},{id:"553",question:"La obesidad es una enfermedad compleja en la que contribuyen:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"La combinación de factores ambientales y factores genéticos.",incorrect_answers:["Únicamente factores ambientales.","Únicamente factores genéticos.","Ninguno de ellos."]},{id:"554",question:"Entre los factores ambientales que contribuyen a la obesidad, NO están:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Factores genéticos relacionados con la ingesta.",incorrect_answers:["La dieta.","Factores socioeconómicos.","La actividad física."]},{id:"555",question:"La Anorexia Nerviosa:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Es una enfermedad psiquiátrica de comienzo generalmente en la infancia o adolescencia.",incorrect_answers:["Es más frecuente en el varón.","Se inicia generalmente en edad adulta.","Todas son falsas."]},{id:"556",question:"Respecto a la Anorexia Nerviosa, es FALSO que:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"No cursa con síntomas psicopatológicos específicos.",incorrect_answers:["Se caracteriza por excesiva disminución de la ingesta.","Genera malnutrición progresiva.","Conduce a una pérdida de peso grave."]},{id:"557",question:"La Bulimia Nerviosa:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Se caracteriza por la presencia de atracones y conductas compensatorias inapropiadas.",incorrect_answers:["Se presenta frecuentemente en la infancia.","Es característica en personas muy delgadas.","Todas son falsas."]},{id:"558",question:"Son criterios diagnósticos DSM-V para la Anorexia Nerviosa los siguientes EXCEPTO:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"No dar importancia a la silueta corporal.",incorrect_answers:["Restricción de la ingesta.","Miedo intenso a ganar peso o convertirse en obeso.","Negación del peligro que comporta el bajo peso corporal."]},{id:"559",question:"Existe evidencia de los beneficios de la actividad física en cuanto a:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Todas son ciertas.",incorrect_answers:["La salud mental.","La HTA.","La mortalidad cardiovascular."]},{id:"560",question:"Se entiende por Actividad física:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Cualquier movimiento corporal intencionado que produce un gasto de energía superior a la basal.",incorrect_answers:["Únicamente los deportes reglados.","El ejercicio físico dirigido por un profesional.","Ninguna de ellas corresponde al concepto de actividad física."]},{id:"561",question:"El Diagrama de Causa Efecto o espina de Isikawa, es una herramienta utilizada como:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Herramienta de análisis de problemas.",incorrect_answers:["Herramienta de priorización de problemas.","Herramienta de búsqueda de problemas.","Herramienta de detección de problemas."]},{id:"562",question:"Dentro de la Actividad física se puede incluir:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Todas son correctas.",incorrect_answers:["Actividades realizadas en el entorno laboral.","Las tareas propias del hogar.","Actividades físicas de ocio realizadas en el tiempo libre."]},{id:"563",question:"En la priorización de posibilidades de mejora, ¿cuál de las siguientes afirmaciones es FALSA?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"La capacidad del equipo para resolver el problema no debe ser un criterio para la priorización.",incorrect_answers:["Se debe de tener en cuenta el número de clientes afectados.","El riesgo que comporta el problema para el cliente es uno de los factores a tener en consideración.","Uno de los criterios debe ser el coste diferencial (entre la solución prevista y la existencia del problema)."]},{id:"564",question:"¿Cuál de los siguientes autores se considera pionero en la aplicación de la calidad a los servicios sanitarios?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Avedis Donabedian.",incorrect_answers:["Max Weber.","Virginia Henderson.","Hugo Müsterberg."]},{id:"565",question:`El gasto energético que se produce con la actividad física se suele medir en MET (metabolic aquivalent of task).
Considerando el gasto energético, la actividad física se puede clasificar en una de las siguientes opciones.
Señale la correcta:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Actividad Física ligera: Consumo energético entre 1,5 y 3 METs.",incorrect_answers:["Actividad Física Intensa: Consumo energético entre 3 y 5 METs.","Actividad Física ligera: Consumo energético entre 3 y 5 METs.","Actividad Física moderada: Consumo energético entre 1,5 y 3 METs."]},{id:"566",question:"La consecución del más alto nivel de calidad ajustándolo a los recursos asignados, se denomina:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Eficiencia.",incorrect_answers:["Efectividad.","Optimización.","Idoneidad."]},{id:"567",question:"El análisis de la atención sanitaria en estructura, proceso y resultado es una propuesta de:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Donabedian.",incorrect_answers:["Maslow.","La asociación de gestores americanos.","Berwick."]},{id:"568",question:`La evaluación retrospectiva de la práctica asistencial realizada por los propios profesionales responsables de la
asistencia encaminada a encontrar soluciones prácticas a los problemas que se detectan, es la definición de:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Audit.",incorrect_answers:["Acreditación.","Indicador.","Adecuación."]},{id:"569",question:`Entre los métodos objetivos de medición de la Actividad Física están los podómetros. Según el número de pasos
diarios, la clasificación de la Actividad física sería:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Todas son correctas.",incorrect_answers:["Actividad física baja: Menos de 7.000 pasos/día.","Actividad física moderada: entre 7.000 y 9.999 pasos/día.","Actividad física alta: 10.000 o más pasos/día."]},{id:"570",question:"¿Cuál de los siguientes NO es un modelo o una norma de calidad?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"La Organización Panamericana de Salud (OPS).",incorrect_answers:["La Joint Commission on Acreditation of Healthcare Organization (JCAHO).","La European Foundation for Quality Management.","Las normas ISO."]},{id:"571",question:`En los Sistemas de Gestión de la Calidad es comúnmente utilizado el ciclo de Deming, también conocido como
ciclo PDCA como herramienta para la mejora continua de la calidad. Este ciclo está compuesto de estos cuatro
pasos:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Planificar - Hacer - Verificar - Actuar.",incorrect_answers:["Planificar - Identificar - Verificar - Actuar.","Planificar - Hacer - Identificar - volver a Planificar.","Planificar - Modificar - Hacer - Actuar."]},{id:"572",question:"La mayoría de estudios relacionan la mortalidad con el número de pasos, no con la intensidad, de forma que:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Se establece en 7.000-8.000 pasos/día la cantidad mínima recomendada para adultos.",incorrect_answers:["Se establece en 3.000-4.000 pasos/día la cantidad mínima recomendada para adultos.","Se establece en 9.000-10.000 pasos/día la cantidad mínima recomendada para adultos.","Se establece en 4.000-5.000 pasos/día la cantidad mínima recomendada para adultos."]},{id:"573",question:"La acreditación supone:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`Actividad mediante la cual un organismo autorizado reconoce la cualificación técnica de una entidad para
expedir certificados a las empresas que lo soliciten.`,incorrect_answers:[`Acción por la cual se asegura que un determinado producto, servicio, etc. Cumple con las exigencias
marcadas en la normativa que se le aplica.`,`Actividad por la cual se unifica la normativa general que regula la calidad de los productos y servicios de
todos y cada uno de los países.`,"Todas las respuestas son ciertas."]},{id:"574",question:"El consejo general en la intervención en Actividad Física:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Tiene como objetivo que el paciente aumente la cantidad de actividad física de la vida diaria.",incorrect_answers:["Supone indicar al paciente un programa concreto de ejercicios.","Se le debe indicar al paciente el tipo y la intensidad del ejercicio que debe realizar.","Como prescripción facultativa tiene fin de tratamiento."]},{id:"575",question:"El modelo European Foundation for Quality Management (EFQM) NO se caracteriza por:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`Los criterios resultados indican cómo debería actuar un centro en el que se esté implantando un sistema de
gestión de calidad total.`,incorrect_answers:[`Establece que la satisfacción del cliente y del personal y la aceptación social de una organización se
consigue mediante: Liderazgo, política y estrategia, gestión de las personas, gestión de los recursos y
alianza y gestión de los procesos.`,"Consta de 9 criterios de evaluación: 5 criterios agentes y 4 criterios resultados.",`El modelo EFQM, como modelo de calidad total, es un modelo de excelencia, que todo tipo de
organizaciones pueden utilizar y aplicar, tanto sanitarias como no sanitarias.`]},{id:"576",question:"En la intervención en Actividad Física, en la Estrategia de intervención C:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Se empieza el programa de ejercicio más conservador en términos de intensidad del ejercicio.",incorrect_answers:["Se diseña la intervención para la patología crónica o condición de salud más limitante del paciente.","Se empieza con la prescripción de ejercicio para el FRCV que presenta el paciente.","Ninguna de las anteriores es correcta."]},{id:"577",question:`Entre los factores que frecuentemente incrementan el riesgo de que surjan errores en el ámbito sanitario, señala
la respuesta INCORRECTA:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"La incorporación de personal formado previamente a una unidad.",incorrect_answers:["Las interrupciones durante la realización de actividades asistenciales.","La realización de tareas complejas que implican tomar en consideración muchos datos.","Las transiciones entre turnos."]},{id:"578",question:"¿Qué instrumento se utiliza para evaluar la calidad de las guías de práctica clínica?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"AGREE II.",incorrect_answers:["CONSORT.","STROBE.","SIGN."]},{id:"579",question:`A un paciente con insuficiencia renal severa con Filtrado Glomerular <29 ml/minuto/1,73 m2 y un proceso de
infección dental se le prescribe un tratamiento antibiótico no ajustado a su FG, sin daño aparente. Según la
clasificación Internacional para la Seguridad del Paciente de la OMS se trata de:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Incidente.",incorrect_answers:["Cuasi incidente.","Evento adverso.","Factor contribuyente."]},{id:"580",question:`En cuanto a la detección y registro de efectos adversos relacionados con la seguridad del paciente, señala la
respuesta correcta:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"El primer paso para mejorar en Seguridad del Paciente es identificar los sucesos adversos y notificarlos.",incorrect_answers:["Tiene que haber una estrategia individual.","Los sistemas de notificación dan la magnitud real de la incidencia de errores.","Es suficiente con una sola fuente de información para conocer correctamente la situación existente."]},{id:"581",question:"En cuanto a la investigación de eventos adversos, señala la respuesta INCORRECTA:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"La técnica de ACR no se emplea para analizar sucesos centinela.",incorrect_answers:["En el análisis proactivo, destaca la técnica de análisis a modo de fallos y efectos (AMFE).","En el análisis reactivo, destaca la técnica de análisis causa raíz (ACR).",`En la técnica de la auditoria del evento significativo, el nivel de profundización de la investigación es menor
que en el ACR.`]},{id:"582",question:`Las guías de práctica clínica (GPC) contienen recomendaciones basadas en la evidencia ¿Cuál de las siguientes
es otra característica propia de las GPC? Señale la respuesta CORRECTA:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Es recomendable que tengan en cuenta el impacto sobre el uso de recursos y los costes.",incorrect_answers:["Describen paso a paso las pautas de actuación ante un problema concreto.",`Establecen quién ejecuta cada una de las tareas a realizar en la atención a una patología y define las
responsabilidades de las mismas.`,"Solo realizan recomendaciones en relación con intervenciones terapéuticas."]},{id:"583",question:`Entre las actuaciones de prevención primaria para reducir los riesgos y prevenir eventos adversos relacionados
con la seguridad del paciente, NO se incluye:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Notificación de incidentes.",incorrect_answers:["La aplicación informática de ayuda a la prescripción de medicamentos.","La promoción de Higiene de Manos entre profesionales.","La técnica del análisis causa raíz."]},{id:"584",question:`El motivo por el que una intervención tiene un grado de recomendación "fuerte" en una guía de práctica clínica es
que:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Tiene más beneficios que riesgos.",incorrect_answers:["Está basada en un alto nivel de evidencia.","Tiene un bajo coste.","Es la preferida por los pacientes."]},{id:"585",question:`En Seguridad del Paciente, ante un evento adverso ocurrido, se denomina SEGUNDA VICTIMA, señala la
respuesta correcta:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Al profesional implicado.",incorrect_answers:["Al familiar del paciente.","A la organización sanitaria.","A la sociedad."]},{id:"586",question:"Su significado es Análisis Modal de Fallos y Efectos:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"AMFE.",incorrect_answers:["PAMEC.","PGIRHS.","AMDEF."]},{id:"587",question:"Si un usuario sufre una caída a pesar de cumplir con todos los protocolos de seguridad, ¿Qué tipo de evento es?",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Evento adverso no prevenible.",incorrect_answers:["Incidente adverso.","Evento adverso prevenible.","Evento centinela."]},{id:"588",question:"Respecto a las guías de práctica clínica (GPC), señale la respuesta CORRECTA:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`Las GPC son recomendaciones para ayudar a profesionales y pacientes a seleccionar las opciones
diagnósticas o terapéuticas más adecuadas.`,incorrect_answers:[`Las GPC son instrumentos dirigidos a estructurar las actuaciones ante situaciones clínicas que presentan
una evolución impredecible.`,`Las GPC son el conjunto de actividades y tareas que se encadenan de forma secuencial en la atención
asistencial.`,'Las GPC tienen carácter de "acuerdo a cumplir" y se adaptan al entorno y a los medios disponibles.']},{id:"589",question:"Uno de los siguientes objetivos NO se considera determinante en la elaboración de una Guía de Práctica Clínica:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Disminución del uso de recursos económicos.",incorrect_answers:["Reducir la variabilidad en los procedimientos asistenciales.","Disminuir la frecuencia y gravedad de los efectos adversos de un determinado tratamiento.",`Elaborar indicadores con las principales variables del proceso asistencial que permitan la monitorización del
proceso.`]},{id:"590",question:`Señale la respuesta FALSA en relación a las características que debe reunir una guía de práctica clínica como
actividad de diseño de calidad:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"No deben dar opción a la flexibilidad en su manejo.",incorrect_answers:["Sus recomendaciones deben basarse en la evidencia científica.","Los grupos de pacientes a los que va dirigida deben estar bien definidos.","Su revisión debe estar explícitamente planificada."]},{id:"591",question:"¿Cuál es la ventaja principal de las Guías de Práctica Clínica?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Se basan en una revisión exhaustiva y un análisis crítico de la evidencia científica.",incorrect_answers:["Flexibilidad para adaptarse a distintos contextos sanitarios.","Coste limitado.","Fáciles de realizar."]},{id:"592",question:"Las Guías de Práctica Clínica nacen por los siguientes motivos EXCEPTO uno:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Para aumentar la variabilidad de la práctica clínica.",incorrect_answers:["Para facilitar la toma de decisiones diagnósticas y terapéuticas.","Para reducir la variabilidad de la práctica clínica.","Para paliar las carencias en la efectividad clínica."]},{id:"593",question:`Cuando se evalúa la calidad y se pasan cuestionarios para medir el nivel de satisfacción del usuario, estamos
hablando de medir un elemento referido a:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Resultados.",incorrect_answers:["Estructura.","Calidad total.","Proceso."]},{id:"594",question:`¿Qué principio ético requiere la solicitud de consentimiento informado del paciente para su participación en un
ensayo clínico?:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Autonomía.",incorrect_answers:["No maleficencia.","Equidad.","Beneficencia."]},{id:"595",question:"Respecto a la formalización por escrito de las manifestaciones anticipadas de voluntad, NO es correcto que:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Formalizarse ante dos testigos.",incorrect_answers:["Puede manifestarse ante Notario.","Puede realizarse ante el Funcionario encargado del Registro de manifestaciones.",`Los testigos serán personas no vinculadas con el otorgante por razón de matrimonio o relación análoga y
parentesco hasta el 2º grado de consanguinidad.`]},{id:"596",question:`De acuerdo con el artículo 10 de Ley 41/2002, reguladora de la autonomía del paciente y de derechos y
obligaciones en materia de información y documentación clínica, el facultativo proporcionará al paciente, antes de
recabar su consentimiento escrito, la información básica siguiente, indique la opción INCORRECTA:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:`Los riesgos improbables en condiciones normales, conforme a la experiencia y al estado de la ciencia o
directamente relacionados con el tipo de intervención.`,incorrect_answers:["Las consecuencias relevantes o de importancia que la intervención origina con seguridad.","Los riesgos relacionados con las circunstancias personales o profesionales del paciente.","Las contraindicaciones."]},{id:"597",question:"¿Cuál de las siguientes NO es una condición indispensable del consentimiento informado?:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Realizar la información por escrito y guardar constancia de ella.",incorrect_answers:["La conformidad libre y voluntaria del paciente.","Evaluar que el paciente esté en uso de sus facultades y que tenga capacidad de decidir.","Que la información sea adecuada."]},{id:"598",question:"Respecto al consentimiento informado:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"El paciente puede revocar libremente por escrito su consentimiento en cualquier momento.",incorrect_answers:["El paciente solo puede revocar el consentimiento si el facultativo que le atiende le da el visto bueno.",`El paciente nunca puede revocar el consentimiento informado una vez firmado e iniciado el proceso
asistencial.`,"El paciente solo puede revocar el consentimiento informado previamente al inicio del proceso asistencial."]},{id:"599",question:`Si realizamos una encuesta de satisfacción a los usuarios sobre la atención prestada, estamos realizando una
evaluación:`,group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"De resultados.",incorrect_answers:["De proceso.","De estructura.","Ninguna de las anteriores."]},{id:"600",question:"Desde la perspectiva del usuario de los servicios de salud, el concepto de calidad se relaciona más con:",group:"A1",category:"tecnicoSaludPublica",correct_answer:"Satisfacción.",incorrect_answers:["Eficiencia de los servicios.","Efectividad.","Calidad científico-técnica."]}];export{e as default};
